<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>爱因斯坦 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link><description>Recent content in 爱因斯坦 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关系和人生意义</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</guid><description>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。 关系可以分为强（狭）关</description><content:encoded>&lt;p>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。&lt;/p>
&lt;p>关系可以分为强（狭）关系和弱（泛）关系，比如血缘和婚恋关系属于强（狭）关系，一个作家或明星和 TA 的粉丝之间的关系属于弱（泛）关系。这两种关系的含义基本上可以参考其字面意思。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>一般来说，幸福与否看强（狭）关系，成功与否看弱（泛）关系，但并不绝对，因为这是从世俗意义上说的，而幸福属于主观感受，比如维特根斯坦这个强（狭）关系很糟糕的天才哲学家临终时说过，“告诉他们，我度过了美好（幸福）的一生。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>强（狭）关系对个人作用和意义很大，弱（泛）关系适合影响和改变世界。动画片《天气之子》主人公“只要我们能恋爱，哪管洪水滔天”的世界观是舍弱（泛）关系而取强（狭）关系。释迦摩尼舍弃王位离家出走，修行度化众生，是舍强（狭）关系而取弱（泛）关系。强（狭）关系和弱（泛）关系都是人的一部分，不同的取舍反映了不同的价值观。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>血脉和基因是通过强（狭）关系延续的，文化和精神则主要依赖弱（泛）关系来传承。人类文明就是靠这二者走到今天的，它们就像是一个人的左右腿，缺一不可。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的强（狭）关系的数量是有限的，因为 TA 的精力和亲友数量是有限的，而弱（狭）关系的数量理论上可以一直增长直至地球人口总数，因为这种关系可以是单向的，可以不受时空限制，比如民国鲁迅和喜欢他的当代文学青年之间，迈克尔·杰克逊和崇拜他的异国粉丝之间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对大多数人来说，强（狭）关系远比弱（泛）关系更重要，但最能伤害你的往往也是强（狭）关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人没有令人满意的强（狭）关系，那也无妨，TA 可以发展弱（泛）关系，跳出小爱的局限说不定会生发出大爱。如果一个人很在意自己的名声和跟自己没什么密切关系的人的看法，那说明至少 TA 潜意识里很看重弱（泛）关系，说明甚至那些不知其名姓的人在 TA 心里也占有一席之地， TA 的心底其实埋藏着大爱的种子。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们赚钱，追求成功、权力、地位、声誉、他人的认可和尊重，最终是为了某种关系。但人们往往在通往目的的路上迷失了，他们忘记了或不知道自己最初想要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>卡夫卡说有一次他去街上排队，不为买东西，只为了融入人群中，让自己心里的寒冷少一些，这是对关系的渴望。陶渊明辞官隐居，这是对关系的逃离。入世是进入关系，出世是退出关系，“穷则独善其身”是后者，“达则兼济天下”是前者。&lt;/p>
&lt;p>有很多种力量使人陷入关系中，也有很多种力量迫人逃到关系外。人既渴望关系，又恐惧关系。渴望是向往关系带来的快乐，恐惧是害怕关系带来的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>爱因斯坦说，“不必深思，只要从日常生活就可以明白：人是为别人而活的——首先是为那样一些人，他们的喜悦和健康关系着我们自己的全部幸福；然后是为许多我们所不认识的人，他们的命运通过同情的纽带同我们密切结合在一起。”这说的是关系的正面价值。萨特说，“他人即地狱”，这说的是关系的负面价值。&lt;/p>
&lt;p>人对关系的渴望是刻在基因中的，只要观察婴儿离开母亲怀抱时的反应即可明白。但是，成长环境和经历、感知理解世界的方式以及在此基础上的行为方式的不同和差异，导致有人在关系中寻找幸福，有人在关系中看到“地狱”。&lt;/p>
&lt;p>人们在关系中取暖，寻求慰藉和希望，也在关系中争斗，制造并承受痛苦。克里希那穆提说：“他（指人）需要通过关系的镜子，通过了解他自己心智的内容，通过观察而不是智力上的分析或者内省式的剖析，来找到真理。”&lt;/p>
&lt;p>人最终都要死去，但 TA 可以通过建立关系，比如说繁衍后代（强/狭关系）或著书立说传承后世（弱/泛关系），把自己的一部分（物质或精神）延续下去。假如人类明天就灭绝，那么今天所做的一切是否还有意义？人通过基因和精神的延续把对人生意义的追寻和回答向后推迟，如果人类文明能够一代代传承下去，即使个体会死去，TA 的一部分也许可以通过关系而延续下去，那么在这种代代相继的传承中 TA 的人生是否可以具有某种意义？&lt;/p>
&lt;p>如果没有了关系，生活是否还值得过，人生是否还有意义？如果让你选择，一种是我们现在的生活，另一种就是剥离了所有的关系，比如说把自己放在只有你一人的星球上独自生活，这两种生活你愿意选择哪种？如果把牛顿或曹雪芹单独放在一个星球上，他们是否还会研究科学或创作小说，这样做是否还有意义？&lt;/p>
&lt;p>退一步，是否可以说，关系的存在为人生之意义提供了更广阔和深远的可能性？如果要寻找人生的意义，或许只能从关系入手，否则大概免不了走向虚无。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>人生</category><category>三观</category><category>萨特</category><category>爱因斯坦</category><category>克里希那穆提</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item></channel></rss>