<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>闻道集 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/series/%E9%97%BB%E9%81%93%E9%9B%86/</link><description>Recent content in 闻道集 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Fri, 12 Jan 2024 13:43:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/series/%E9%97%BB%E9%81%93%E9%9B%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>自我和无我</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/ego-and-egolessness/</link><pubDate>Fri, 12 Jan 2024 13:43:26 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 12 Jan 2024 13:43:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/ego-and-egolessness/</guid><description>向内看你会发现“自我”，向外寻你会体悟到“无我”。自我和无我就像意识和客体一样是这个世界的两极。人内心的一切元素无一不是来自外界，因此自我/</description><content:encoded>&lt;p>向内看你会发现“自我”，向外寻你会体悟到“无我”。自我和无我就像意识和客体一样是这个世界的两极。人内心的一切元素无一不是来自外界，因此自我/意识可以看成是一种对外界信息进行整合反馈的机制或有机体。人与人的差异本质在于这个整合反馈机制及能力的不同。为了生成自我，意识必须向外渗透到客体之中以获取真实信息，而为了渗透到客体中，它必须尽可能地摒弃自我——朝向无我的境界跃升。无论如何沉溺于自我，人最终会意识到它的局限，以及会带来的痛苦、恐惧等负面效应，但却又很难破除自我的樊笼，因为它与你的存在是共生一体的，所以为了寻求解脱，人或许只有驾着自我的小舟驶向无我的大海。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>房子和手机——我为什么选择躺平（一）</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</guid><description>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？ 一开始我在两件物</description><content:encoded>&lt;p>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？&lt;/p>
&lt;p>一开始我在两件物品中举棋不定，那就是房子和手机。房子是我们掏空家庭六个钱包用毕生奋斗和血汗换来的东西，而手机是每个人能拥有的科技含量最高的东西，可是令我困惑不解的是，房子极贵，需要一家人一辈子的工资去买，但科技含量很低，农村几个没文化的泥瓦匠和小工一个月就能盖出一栋房子，而手机则很便宜，只要你一个月的工资就够了，可它却是人类世世代代包括已经死去和活着的人们最高智慧的结晶，别的不说，就麦克斯韦的电磁波方程，图灵的计算模型，人类从古至今有几个人能想得出来？简言之，房子的价值远远远远低于它的价格，而手机的价值远远远远高于它的价格，这就是这个社会极其荒谬的的地方，没有价值的东西最贵，最有价值的东西却很便宜。&lt;/p>
&lt;p>那么，手机价值超出价格的那部分财富，房子价格高出价值的那部分财富，最终都哪去了？是不是这样的：人类历史上不收专利费的科学家比如麦克斯韦图灵等创造的价值，通过手机这一承载物流向并惠泽到今天每一个拥有手机的人，而这些人创造的价值连同前人麦克斯韦图灵等创造的价值，最终都被房地产给收割了，也就是房子价格高出价值的那部分财富，以税金或地盘费保护费等形式被收走了。&lt;/p>
&lt;p>因此，恕我直言，人类社会已经进入畸形发展的道路，已经病入膏肓，房地产就是社会机体的肿瘤和癌细胞，它无止境地疯狂吸榨每一个社会细胞（家庭）的能量。&lt;/p>
&lt;p>令人绝望的是，在我周围没看到几个人对这荒谬可怕的现象有清醒的认识，这些年来我看到的现实却是，那么多人可以说大部分人，前仆后继，甚至争先恐后地，典当自己的一生去换没有多少价值的水泥壳子，太惨烈了，其惨烈程度不亚于某次外援卫国战争。我同学说，他也意识到了，但没办法，因为他当时有女朋友，他们要结婚，将来要有孩子，孩子要上学，就必须买房。是啊，这就是令人悲哀的地方，因为人们心中有爱，于是被挟持了。&lt;/p>
&lt;p>所以，我最终打算同时向外星人展示两样东西，房子和手机，它们分别呈现了人类在这个时代本不该有的蒙昧和每个时代不同的智慧，呈现了用房子收割人类财富的那一小撮人的自私和贪婪，以及为发明手机做出贡献的历代发明创造者的无偿付出和奉献，因此在这两样东西中，我又看到了人类的悲哀和希望所在，以及黑暗和光明两种不同的前途，分别通往地狱和天堂的两条路。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们应该要哪种人来主导我们的社会？而现实又是怎样的呢？&lt;/p>
&lt;p>作为个人又该作何选择及应对？&lt;/p>
&lt;p>我想到了这几种：润，进体制，卷，躺平。润，我早已错失时机，也不具备条件，就算润出去，虽然房价低了，但仍然面对同样的问题，这是我们这个时代所避不开的，甚至还有其它更麻烦的问题；进体制，首先这是我所不屑的，而且不适合我的性格，其次就算我想进，体制也不欢迎我这种人，再次我根本卷不过那些做题家，过不了考试这一关；卷，我想这是大多数人的选择，但不是我的，原因除了上面的，还有很多，在此不想赘述；我最终选择了躺平，在躺平主义这个概念还没流行不为我所知的时候，就打算跟这个社会一起烂掉，幸运的是在躺平之后，我无意中体会到创造的快乐和美妙，是创造的欲望把我从抑郁和沉沦之中拽了出来。&lt;/p>
&lt;p>那么如何躺平才能最大限度地躲开被收割和压榨的命运呢？显然越发达的大城市房价和消费越高，于是我把目光投向小城市甚至偏远的农村。因此，我已经决定了，下半生就在老家农村度过，种点地，够吃穿就行了，不打算婚育，不买房买车，能省则省。不能为了赚钱买房而把整个人生都搭进去，一辈子的血汗和努力换来一个水泥壳子，太不值了，我无法接受。我想要我的人生都值得，我想要用它来换货真价实的东西。我妈说，那你老了怎么办，我说不怕，我已经规划好了，得了绝症就吃大烟自杀，我姥爷当年就是吃了自己种的大烟走的，没钱花了，就去偷电瓶车，进局子让国家养老。&lt;/p>
&lt;iframe src="https://www.opendrive.com/player/ODlfMjg0Nzc3MDZfMWNSUVo" height="25" width="297" style="border:0" scrolling="no" frameborder="0" allowtransparency="true">&lt;/iframe>
&lt;p>（音乐：买房子，作者：周云蓬）&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>社会</category><category>世事</category><category>人生</category><category>社会观察</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>人无非是爱一些条件和特质罢了</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/people-just-love-some-conditions-and-traits/</link><pubDate>Tue, 23 Nov 2021 19:38:25 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 23 Nov 2021 19:38:25 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/people-just-love-some-conditions-and-traits/</guid><description>人无非是爱一些条件和特质罢了。读帕斯卡尔有感。 一边是孤独和寂寞，另一边是各种条件和特质的人。你被一边的孤独寂寞驱赶，去到另一边的人群中，如果</description><content:encoded>&lt;p>人无非是爱一些条件和特质罢了。读帕斯卡尔有感。&lt;/p>
&lt;p>一边是孤独和寂寞，另一边是各种条件和特质的人。你被一边的孤独寂寞驱赶，去到另一边的人群中，如果说你会遇到喜欢的人，那肯定要满足一些条件和特质，而且人都有自己的喜好和观念，那么问题来了，如果同样的条件、特质、喜好、观念放到另一个人身上，你是否会喜欢另一个人呢？你喜欢的是那个人还是那些条件、特质、喜好和观念？如果他的条件、特质、喜好和观念变了，变成你讨厌的那种，你还会喜欢那个人吗，我想一般是不会的吧，你说我肯定喜欢的是人，而不是那些条件特质，但前提必须满足那些条件特质等，可是人是会变的呀，它变成另外一种你就不喜欢了，但如果它在你喜欢的那些条件特质等的框架中不管怎么变，你都不会在乎，所以你在乎的并不是那个人，而是你心中的那个框架罢了，框架以内无所谓，超出框架格杀勿论，所以你爱的并不是人，而是你心中的那个框架。所以，你从寂寞孤独中出走，在人群中寻找你心中的那个框架。你感到寂寞吗？是不是更孤独了？因为就算找到了，你也不爱人，只爱框架。你说，不，我要爱人，不要那个框架，可是人又是什么？你首先得打破你心中的那个框架，而那个框架其实是你的自我的（正面或反面或某个角度的）映射，你不可能做到的。你无法爱真实的人，你被框架阻隔，连触摸到他们都不可能。你只能爱那个框架，你心中人的一个映像，或者说，你只能爱抽象的人，无法爱具体的人。既然如此，你去到人群中又有何用？于是你想，那些人大概也跟我一样，被寂寞孤独驱赶，凑到一起，却更加孤独寂寞。可是看外面，却没有一点孤独寂寞的样子，你恨恨地想，他们在欺骗自己罢了，可是仔细观察，又不像欺骗自己，他们真的很投入，也许他们可能想的跟我不一样，他们觉得他们爱的是人，具体的人，真实的人。也许有人真的能够做到。&lt;/p>
&lt;p>帕斯卡尔：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>什么是自我？&lt;/p>
&lt;p>一个人临窗眺望来往的行人，假如我从窗下经过，我能说他专门为了看我才站在那儿吗？不能；因为他没有具体地想到我这个人。但是，一个因美貌而爱某人的人，他爱她吗？不是；因为天花可以毁掉那个人的美貌而不令人丧命，于是就使他不再爱她了。&lt;/p>
&lt;p>而且，如果有人因为我的判断力、我的记忆力而爱我，他们是在爱我吗？不是，因为我可以失去那些品质而不失去我本身。假如既不在体内，也不在灵魂中，自我到底在哪儿呢？这些品质会消失，所以不能构成自我，但是若不为这些品质，又怎么能爱身体或者灵魂呢？难道我们会抽象地爱一个人的灵魂的实质，而不管它里面有怎样的品质吗？这是不可能的，也将是不公正的。因此，我们从来就不爱人，而只是爱品质。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们别再嘲笑那些因为地位和官职而受到尊敬的人吧，因为我们爱一个人，仅仅是冲着那些借来的品质。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>汉娜·阿伦特：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我这一生中从来没有爱过任何一个民族、任何一个集体——不爱德意志、不爱法兰西、不爱美利坚，不爱工人阶级，不爱这一切。我只爱我的朋友，我所知道、所信仰的唯一一种爱，就是爱人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>乌克兰教育家苏霍姆林斯基：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>爱全人类容易，爱一个人很难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>陀思妥耶夫斯基：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>爱具体的人，不要爱抽象的人。要爱生活，不要爱生活的意义。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>帕斯卡尔</category><category>汉娜·阿伦特</category><category>陀思妥耶夫斯基</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>三种选择</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/three-choices/</link><pubDate>Tue, 06 Jul 2021 17:25:02 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 06 Jul 2021 17:25:02 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/three-choices/</guid><description>喜欢一个人的时候有三种选择： 跟 TA 交往互动 对自己的内心下功夫以改变喜欢 TA 的心 把喜欢默默放在心里，也不跟 TA 互动 对外在环境不满的时候有三种选择： 想</description><content:encoded>&lt;p>喜欢一个人的时候有三种选择：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>跟 TA 交往互动&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对自己的内心下功夫以改变喜欢 TA 的心&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>把喜欢默默放在心里，也不跟 TA 互动&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>对外在环境不满的时候有三种选择：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>想办法改变环境&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>改变自己的内心以适应环境&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>既不改变环境也不改变自己的内心，像金庸小说中说的那样，「他强任他强，清风拂山岗；他横任他横，明月照大江」&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>任何时候内心和外界产生冲突的时候都有这三种解决方案：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>改变外界&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>改变内心&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不做任何改变，let it be&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>改变外界的是儒家，改变内心的是释家，不做任何改变的是道家。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>思考</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>用心去看这个世界</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</guid><description>“我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中</description><content:encoded>&lt;p>“&lt;strong>我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。&lt;/strong>”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中，狐狸对小王子说的一句话。这世界上存在人类眼睛无法看到的东西，比如电波，比如感情。&lt;/p>
&lt;p>用肉眼去看，每个人看到的都一样，用心去看，将会有所不同。同样是科学家，用心去看世界，牛顿看到了万有引力，爱因斯坦看到了时空弯曲，然而它们都可以解释同一种物理现象。同样是艺术家，用心去看世界，莫奈和梵高看到并呈现在画布上的东西各具异彩，然而它们有一个共同点——一种基于客体的主观性。下图中印象派画家莫奈《绽放的睡莲》，是他在患眼疾视力减退之后创作的，当他不那么依赖肉眼，只能靠感觉和记忆作画的时候，奇迹发生了。梵高之前可曾有人用肉眼看到过他的《星夜》描绘的景象，他画的是他心中（基于肉眼所见）的想像，而非（如实反映）肉眼所见。某种程度上，肉眼是心眼的蔽障。物理学家 M‧T‧凯史说，“&lt;strong>当今世界，人类用他眼见为凭的物理科学，像一个万花筒一样，迷惑了自己的眼睛，看不到「造物创造」的实相和本质。所有活着的人们啊！闭上你的眼睛去看你的物质存有吧！去看宇宙各界中真实存有的实相吧！&lt;/strong>”画家爱德华‧蒙克说，“&lt;strong>自然并不只是你用眼睛所能看见的一切，它还包括用灵魂才能看到的内在图像。&lt;/strong>”“&lt;strong>真正的艺术作品来自于人类的内心世界。&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" alt="莫奈《绽放的睡莲》" title="莫奈《绽放的睡莲》" />&lt;/p>
&lt;center>莫奈《绽放的睡莲》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Van_Gogh_Starry_Night.jpg" alt="梵高《星夜》" title="梵高《星夜》" />&lt;/p>
&lt;center>梵高《星夜》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Munch_The_Scream.jpg" alt="蒙克《呐喊》" title="蒙克《呐喊》" />&lt;/p>
&lt;center>蒙克《呐喊》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>上面三幅画从上往下看，呈现出一种趋势，画作表现的内容离客体的外在形貌越来越远，离主体（人）的内心感受越来越近。这也是艺术（含文学）发展的方向。因为文学艺术的主场地在于人的内心世界，反映和构建人的精神世界是文学艺术的长项和使命。以前文学艺术对外在世界的描绘和反映从历史上看可以说是一种预热和训练，当成熟之后迟早要进入它所擅长的领地——人内在的精神世界，而外在的物质世界则留给科学来研究，因为目前看来这是科学所擅长的领地。&lt;/p>
&lt;p>做科学研究，喜欢用眼睛看的，适合实验科学，喜欢用心看的，适合理论科学。搞艺术创作，喜欢用眼睛看的，适合写实，喜欢用心看的，适合写意（此处指描绘心中的意象，非中国画中那个“写意”的概念）。根据 MBTI 人格心理学，喜欢用眼睛看的，一般是 S（感觉）型的，喜欢用心看的，一般是 N（直觉）型的。&lt;/p>
&lt;p>无论科研还是创作，未来属于用心去看的人。科学实验大都是在理论指导下进行的，而理论适合喜欢用心看的人去研究。艺术创作中，写实曾经是西方的传统之一，现在似乎已经走到了尽头，而且用肉眼看到的那个世界都一样，写来写去都腻了，而用心看到的世界则各不相同，我们需要用心看世界的创作者以不同的视角和感受带来新的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Keshe_on_Consciousness_and_Creativity.jpg" alt="凯史谈创造与意识的关系" title="凯史谈创造与意识的关系" />&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>艺术</category><category>圣埃克絮佩里</category><category>莫奈</category><category>梵高</category><category>蒙克</category><category>凯史</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关系和人生意义</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</guid><description>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。 关系可以分为强（狭）关</description><content:encoded>&lt;p>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。&lt;/p>
&lt;p>关系可以分为强（狭）关系和弱（泛）关系，比如血缘和婚恋关系属于强（狭）关系，一个作家或明星和 TA 的粉丝之间的关系属于弱（泛）关系。这两种关系的含义基本上可以参考其字面意思。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>一般来说，幸福与否看强（狭）关系，成功与否看弱（泛）关系，但并不绝对，因为这是从世俗意义上说的，而幸福属于主观感受，比如维特根斯坦这个强（狭）关系很糟糕的天才哲学家临终时说过，“告诉他们，我度过了美好（幸福）的一生。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>强（狭）关系对个人作用和意义很大，弱（泛）关系适合影响和改变世界。动画片《天气之子》主人公“只要我们能恋爱，哪管洪水滔天”的世界观是舍弱（泛）关系而取强（狭）关系。释迦摩尼舍弃王位离家出走，修行度化众生，是舍强（狭）关系而取弱（泛）关系。强（狭）关系和弱（泛）关系都是人的一部分，不同的取舍反映了不同的价值观。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>血脉和基因是通过强（狭）关系延续的，文化和精神则主要依赖弱（泛）关系来传承。人类文明就是靠这二者走到今天的，它们就像是一个人的左右腿，缺一不可。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的强（狭）关系的数量是有限的，因为 TA 的精力和亲友数量是有限的，而弱（狭）关系的数量理论上可以一直增长直至地球人口总数，因为这种关系可以是单向的，可以不受时空限制，比如民国鲁迅和喜欢他的当代文学青年之间，迈克尔·杰克逊和崇拜他的异国粉丝之间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对大多数人来说，强（狭）关系远比弱（泛）关系更重要，但最能伤害你的往往也是强（狭）关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人没有令人满意的强（狭）关系，那也无妨，TA 可以发展弱（泛）关系，跳出小爱的局限说不定会生发出大爱。如果一个人很在意自己的名声和跟自己没什么密切关系的人的看法，那说明至少 TA 潜意识里很看重弱（泛）关系，说明甚至那些不知其名姓的人在 TA 心里也占有一席之地， TA 的心底其实埋藏着大爱的种子。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们赚钱，追求成功、权力、地位、声誉、他人的认可和尊重，最终是为了某种关系。但人们往往在通往目的的路上迷失了，他们忘记了或不知道自己最初想要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>卡夫卡说有一次他去街上排队，不为买东西，只为了融入人群中，让自己心里的寒冷少一些，这是对关系的渴望。陶渊明辞官隐居，这是对关系的逃离。入世是进入关系，出世是退出关系，“穷则独善其身”是后者，“达则兼济天下”是前者。&lt;/p>
&lt;p>有很多种力量使人陷入关系中，也有很多种力量迫人逃到关系外。人既渴望关系，又恐惧关系。渴望是向往关系带来的快乐，恐惧是害怕关系带来的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>爱因斯坦说，“不必深思，只要从日常生活就可以明白：人是为别人而活的——首先是为那样一些人，他们的喜悦和健康关系着我们自己的全部幸福；然后是为许多我们所不认识的人，他们的命运通过同情的纽带同我们密切结合在一起。”这说的是关系的正面价值。萨特说，“他人即地狱”，这说的是关系的负面价值。&lt;/p>
&lt;p>人对关系的渴望是刻在基因中的，只要观察婴儿离开母亲怀抱时的反应即可明白。但是，成长环境和经历、感知理解世界的方式以及在此基础上的行为方式的不同和差异，导致有人在关系中寻找幸福，有人在关系中看到“地狱”。&lt;/p>
&lt;p>人们在关系中取暖，寻求慰藉和希望，也在关系中争斗，制造并承受痛苦。克里希那穆提说：“他（指人）需要通过关系的镜子，通过了解他自己心智的内容，通过观察而不是智力上的分析或者内省式的剖析，来找到真理。”&lt;/p>
&lt;p>人最终都要死去，但 TA 可以通过建立关系，比如说繁衍后代（强/狭关系）或著书立说传承后世（弱/泛关系），把自己的一部分（物质或精神）延续下去。假如人类明天就灭绝，那么今天所做的一切是否还有意义？人通过基因和精神的延续把对人生意义的追寻和回答向后推迟，如果人类文明能够一代代传承下去，即使个体会死去，TA 的一部分也许可以通过关系而延续下去，那么在这种代代相继的传承中 TA 的人生是否可以具有某种意义？&lt;/p>
&lt;p>如果没有了关系，生活是否还值得过，人生是否还有意义？如果让你选择，一种是我们现在的生活，另一种就是剥离了所有的关系，比如说把自己放在只有你一人的星球上独自生活，这两种生活你愿意选择哪种？如果把牛顿或曹雪芹单独放在一个星球上，他们是否还会研究科学或创作小说，这样做是否还有意义？&lt;/p>
&lt;p>退一步，是否可以说，关系的存在为人生之意义提供了更广阔和深远的可能性？如果要寻找人生的意义，或许只能从关系入手，否则大概免不了走向虚无。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>人生</category><category>三观</category><category>萨特</category><category>爱因斯坦</category><category>克里希那穆提</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>我是谁</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/who-am-i/</link><pubDate>Wed, 28 Oct 2020 01:12:24 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 28 Oct 2020 01:12:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/who-am-i/</guid><description>自我是一个很深很深的看不到底的洞。我永远无法看清自己，因为我永远无法确定下一刻想到的是什么。 我了解我所有的过往，对未来的期许与计划，以及我的</description><content:encoded>&lt;p>自我是一个很深很深的看不到底的洞。我永远无法看清自己，因为我永远无法确定下一刻想到的是什么。&lt;/p>
&lt;p>我了解我所有的过往，对未来的期许与计划，以及我的欲望、憎恶与喜好&amp;hellip;&amp;hellip;但我无法确定的是，在每一段思维活动结束的瞬间，下一刻想到的会是什么，也无法预知面对突发事件时会有何反应，这些都具有很大的随机性，所以，认识你自己，是永远不可能完成的事情，但在认识自己的路上，人永远不会停止 TA 的脚步。&lt;/p>
&lt;p>自我由什么组成？记忆、欲望以及正在活动着的意识，它们依次对应过去、未来以及当下。自我就象天空中的飞机，那个活动着的意识是它的发动机，欲望是它的方向盘，过去的历史（记忆）是它喷出的尾迹。&lt;/p>
&lt;p>一个没有过去的人，TA 是谁？诚然，人们通过你的过往来了解你，但你的历史和过去并不能完全定义你，就像你拉的屎不能完全定义你一样。如果不这样认为，那你只能是过去的囚徒。能定义你是谁的不只是你从过往历史中获得的经验，还有你对未来的梦想和计划，以及最能定义你是谁的是那个当下正在活动着的心灵，可是甚至你自己也不能完全决定下一刻将要想到的是什么，这是上帝才能决定的，所以，从这个角度来看，能定义你是谁的是环境、你自己以及上帝这三者合力的结果。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>两种爱情</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/two-kinds-of-love/</link><pubDate>Thu, 13 Aug 2020 10:27:26 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 13 Aug 2020 10:27:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/two-kinds-of-love/</guid><description>李银河认为爱情可以分两种，一种是相异相吸，另一种是相同相吸。 我觉得，相异相吸的是彼此互补的另一半，这种爱情有张力，容易擦出火花，品起来象令人</description><content:encoded>&lt;p>李银河认为爱情可以分两种，一种是相异相吸，另一种是相同相吸。&lt;/p>
&lt;p>我觉得，相异相吸的是彼此互补的另一半，这种爱情有张力，容易擦出火花，品起来象令人销魂的烈酒；相同相吸的其实是红/蓝颜知己，是世上的另一个我，这种爱情品起来象余味悠长的清茶。&lt;/p>
&lt;p>有的人喜欢找性格相异的恋人，有的人喜欢找性格相似的。前者（相异相吸的）好奇心强，喜欢了解别人，乐于探索未知；后者（相同相吸的）某种程度上比较自恋，想要被人了解，渴望得到认同。&lt;/p>
&lt;p>其实这是两种极端的情形，更多的是介于这两者之间。&lt;/p>
&lt;p>如果我说上述的第二种情形，相同相吸，算不上真正的爱情，它是一种类似于朋友的红/蓝颜知己的关系，肯定会招致很多人的反对。心理学家阿玛斯关于爱情的&lt;a href="https://site.douban.com/koco1209/widget/notes/1140589/note/240751419/">坑洞理论&lt;/a>其实是默认了上述的第一种情形，一种互补的关系，他根本没考虑第二种情形。下面这段文字可以让我们简短浅显地了解一下他的坑洞理论：&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>当你和某人建立起亲密的关系，你就会用那个人来填补你的洞，一旦关系结束了，你感受到的是填补坑洞的东西不见了，丧失了自己的一部分。因为以前被填满的洞现在又暴露出来了，这就是你会那么痛苦的原因。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>根据阿玛斯的坑洞理论，一旦关系结束，第一种的痛苦要远远大于第二种，因为前者互补，后者重叠。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>爱情</category><category>心理</category><category>李银河</category><category>阿玛斯</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>人际关系的两大忌</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/two-taboos-in-relationships/</link><pubDate>Mon, 27 Jul 2020 23:09:56 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 27 Jul 2020 23:09:56 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/two-taboos-in-relationships/</guid><description>把自己的意志强加给别人，会给别人带来痛苦；把自己的幸福建立（寄托）在别人身上，会给自己带来痛苦。这是人与人之间关系（相处）的两大忌。 中国传统</description><content:encoded>&lt;p>把自己的意志强加给别人，会给别人带来痛苦；把自己的幸福建立（寄托）在别人身上，会给自己带来痛苦。这是人与人之间关系（相处）的两大忌。&lt;/p>
&lt;p>中国传统文化主要是关于人与人之间关系的文化，然而不幸的是，它的观念和主张把这两大忌全犯了。比如父母之命，比如传宗接代，等等。有一种观点认为，中国传统伦理文化的出发点和落脚点在于维护统治阶级的统治，而不是人性和科学，其实它为人与人之间关系带来了更多的冲突和痛苦，只是这些冲突和痛苦被压制和消声（有的美化）了，和谐与秩序只是表面现象。假如没有那几位圣人的规训使人们的思想行为变得残畸，那么所有的一切就会按照自然（人性）的法则运作，比如西方就没有象我们那样的伦理文化，也没见他们的人伦关系比我们差到哪里去。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>伦理</category><category>文化</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>事业、关系与自我</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/career-relationships-and-ego/</link><pubDate>Mon, 29 Jun 2020 12:25:05 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 29 Jun 2020 12:25:05 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/career-relationships-and-ego/</guid><description>大多数人追求成功的最终目的是为了获得某种关系，比如一段爱情，他人的关注和尊重等，这种关系也是建立在某种程度的成功之上的，你看流落街头的乞丐，</description><content:encoded>&lt;p>大多数人追求成功的最终目的是为了获得某种关系，比如一段爱情，他人的关注和尊重等，这种关系也是建立在某种程度的成功之上的，你看流落街头的乞丐，谁愿意跟他建立那些关系。事业、成就、财富、名望等之于我就像那灯光之于壁虎，爱情友情等关系之于我就像那些飞虫之于壁虎，你看着它们冲着你飞过来，其实它们只是被灯光吸引而已，而我就像那只依附于灯光（事业）以飞虫（关系）为食但没有多少自主权的可怜的小东西。如果想要收获爱情友情等社会关系并维持住它们，那就要去寻找可以给你带来这些关系的那个称之为事业的灯光，并守住它。那么我们为什么需要这些关系呢？我想可能是为了逃避孤独吧，关系虽然是很虚的东西，但没有的话浑身不舒服，这可能是大多数人生的真实境况吧。&lt;/p>
&lt;p>想起了阿玛斯的一些话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>许多人都拥有足够的钱财、食物和工作，同时也拥有别人的肯定和赞赏等，但99％的人仍然不快乐。纵使如此，我们仍然认为我就是那1％的人。如果我能得到自己想要的东西，就会快乐了。&lt;/p>
&lt;p>事实上，那1％发现圆满境界的人，都是不太在乎世俗成就的——这就是他们会感觉圆满的理由。他们的快乐并不是源自于财富、地位、伴侣等。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>我不是在说成就、财富、地位是坏事，我说的是它们本身并没有任何真实性。其实人生所有的活动——成就、情境和关系——全都是空洞的，如果你不存在于其中，它们都是空洞的东西。这就是人生的基本法则。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>你的事业、兴趣、关系都很重要，但只有当它们可以引导你深入理解自己时，才有真正的重要性，否则都是无关紧要的。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>快乐与否最终是由自我决定的，虽然事业和关系也有影响。三者之间最好不要有冲突，否则幸福快乐很难。&lt;/p>
&lt;p>跟自我不一样，事业和关系是身外之物，它们之间不是取舍的关系，而是轻重缓急和位置（次序）的问题。&lt;/p>
&lt;p>如果不能改变自我以适配事业和关系，那么最好由自我决定事业和关系，自我在中心，事业和关系在外围，这种搭配最舒服。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>心理</category><category>阿玛斯</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>你是真地喜欢做那些事本身吗</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/are-you-really-enjoying-doing-those-things-themselves/</link><pubDate>Sat, 30 May 2020 06:29:05 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 30 May 2020 06:29:05 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/are-you-really-enjoying-doing-those-things-themselves/</guid><description>凌晨两点的时候我醒了过来，开着的窗户外面不知什么鸟儿在咕咕咕地叫，我推开院门站在门口，空气如清凉的流水漫过皮肤，天空中那轮圆月透过如鹅毛般的</description><content:encoded>&lt;p>凌晨两点的时候我醒了过来，开着的窗户外面不知什么鸟儿在咕咕咕地叫，我推开院门站在门口，空气如清凉的流水漫过皮肤，天空中那轮圆月透过如鹅毛般的几缕薄云将清冽的光辉洒在大地上，东南方向的天空悬垂着的一颗星星特别明亮。&lt;/p>
&lt;p>这时有一些思考了很多次的问题又浮现在眼前，比如，你为什么要搞创作或做研究呢？为什么想要有所成就呢？其背后的动机是什么？你是喜欢做那些事的过程还是它们会带给你的结果呢？你做那些事是否是为了利益和名声？除了名利之外，是否还有其它的动机？你是真地喜欢做那些事本身吗？&lt;/p>
&lt;p>思考的部分答案如下。&lt;/p>
&lt;p>做一件事的动机如下：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>没有动机，就是单纯地喜欢&lt;/li>
&lt;li>获取利益&lt;/li>
&lt;li>获取名声&lt;/li>
&lt;li>改变世界，让世界按照我的意志运转（这其实是一种权力欲）&lt;/li>
&lt;li>得到或给出爱和认同&lt;/li>
&lt;li>满足其它欲望&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我想到了判断是否真地喜欢做某件事的一种方法，考虑一种极端的情况，比如说把你放在一个只有你一人的星球上，衣食无忧，但也没有其它的人类或子嗣后代，死后你所做的一切也不会传承下去，在这种情况下，你还会喜欢做某件事吗？这种情况排除了前面提到的名利、权力以及爱和认同等动机，如果回答是，一般就是真地喜欢做这件事（的过程）。&lt;/p>
&lt;p>因为喜欢某件事带来的后果而去做这件事并不是真地喜欢做这件事，没有动机地喜欢做这件事（的过程）才是真地喜欢。&lt;/p>
&lt;p>真正地喜欢一件事才能把它做好，如果只注重结果而不能享受其过程，即使能做成，那也是伴随着痛苦的，最理想的情况是既能享受其过程又能带来好的结果。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>从经验和逻辑说起</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</guid><description>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范</description><content:encoded>&lt;p>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范围抵达未曾经验和想象过的地方。更牛逼的是逻辑从已知的事实出发可以发现真理。科学这座大厦就是以逻辑为钢筋和骨架建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" alt="经验、想象、直觉和逻辑" title="经验、想象、直觉和逻辑" />&lt;/p>
&lt;p>逻辑能发现感官察觉不到的事物的本质。逻辑是显微镜，能分析出仪器无法看清的原子内部结构；逻辑是望远镜，可以推测遥远未来将发生的事。逻辑思维能力是造物主赋予人类区别于其它动物的独有的能力。然而大多数人是活在经验中的，他们并不喜欢或习惯用逻辑来看事物，甚至有些人当逻辑和经验相悖的时候，他们选择相信经验，但往往会被现实打脸。&lt;/p>
&lt;p>手机刚开始普及的那年暑假，我跟村里的叔叔说起我班里有个同学买了手机，就是个不用接线的电话，叔叔的第一反应是不信，说从没听说过不用接线的电话，我跟他说电视也不用接线，照样能收到来自千里之外的影像和声音，手机也是同样的原理。我叔叔就是那种活在经验里的人，在我用逻辑给他分析之后他才相信。每个人的经验各不相同，但逻辑是通行的。如果你用逻辑来分析自己的经验，会发现很多矛盾和漏洞，因为有些经验是靠不住的。也许有人说，我分析过了，从没发现自己的经验有什么问题，我只能说分析一天和分析十天，分析一步和分析十步的结果是大不相同的。&lt;/p>
&lt;p>科学的本质其实就是把经验逻辑化，或者说是用逻辑这条线把尽可能多的经验串起来，在这个过程中会发现有一些经验是错误的。&lt;/p>
&lt;p>非欧几何诞生之前的两千年，人类一直未发现自己关于空间的经验有什么问题，直到非欧几何出现，创立非欧几何的数学家通过逻辑发现欧氏平行公设无法被证明，以过一点“可以引最少两条平行线”为新公设，可引出罗氏几何（双曲几何），以“一条平行线也不能引”为新公设，则引出黎曼几何（椭圆几何）。因非欧几何与人类过往的经验相悖，诞生时遭到冷遇和抵制，但是它符合逻辑。后来非欧几何中的黎曼几何被爱因斯坦用作处理广义相对论的数学工具。这是科学史上经验与逻辑相悖的一个例子，最后逻辑胜出。经验是过往历史的积淀，它带给人安全感，但也是自我囚禁的牢笼，而逻辑则可以串起过去与现在并通往未来。造物主是按照逻辑来设计这个世界的。用逻辑来筛选经验，会让经验更纯粹；用逻辑来扩展经验，会让经验成长更快。&lt;/p>
&lt;p>不要以为只有科学家才需要逻辑，普通人用不着，别的不谈，就下棋来说，不用逻辑或只用逻辑往前看五步的人能下得过看十步的人吗。&lt;/p>
&lt;p>但是你不可能每次行动和作决定之前都像科学家那样调查分析研究，只有重要的行动和决定才有必要那么做，人们的日常行为和决定很多都是根据直觉做出的，但是直觉有优劣之分，有的人是用经验来训练、喂养并验证自己的直觉，有的人除了用经验还用逻辑来辅助训养、验证自己的直觉，我觉得后一种人的直觉更厉害。&lt;/p>
&lt;p>有的人敏于直觉，有的人喜欢想象，有的人擅长逻辑，有的人富于创意，但无论哪一种都是以经验作为训养饲料的，都是对自己的内心下工夫。扬长避短，做自己擅长和喜欢的事，是最快乐的。&lt;/p>
&lt;p>有想象力不难，有逻辑性也不难，难的是把二者结合起来，想象中嵌着逻辑，逻辑中溢着想象，有这种特性的东西无不闪烁着奇异的光芒，从王小波的文章到当代最伟大的科学理论皆是如此。&lt;/p>
&lt;p>尽管有逻辑悖论和哥德尔不完备定理的存在，但它们的影响目前仍未超出学术领域，在现实生活中逻辑仍然有极大的用处。尽管符合逻辑的在现实中未必行得通，但与逻辑相悖的就需要慎重考虑，因为其中包含着覆灭的裂痕和危险。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>哲学</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵的缺省状态</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</link><pubDate>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</guid><description>一个观察，不一定对。 想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留</description><content:encoded>&lt;p>&lt;em>一个观察，不一定对。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留恋和爱。想要爱的人其实是想要跟另一个人相知相通，TA 往往是为了摆脱孤独。想要名声的人其实是缺爱，TA 需要很多很多人的关注和爱。想要实利的人一般是缺乏安全感，TA 需要很多很多的钱以确保自己不会陷入物质匮乏的困境。什么都不想要什么都不缺的人，男的会陷入抑郁症，女的会到处撒野。王小波小说《舅舅情人》中的皇帝是“他简直什么也不缺，于是他就得了轻微的抑郁症。”书中的女孩儿小青是“她简直什么都不缺，于是就到处撒野。”皇宫中的皇帝代表物质匮乏的消除，深山中的女孩儿代表精神的丰盈圆满。&lt;/p>
&lt;p>世人大都处于某种匮乏状态中，而匮乏从某种意义上是相对于欲望而言的，当匮乏消除令欲望之火熄灭的瞬间，你会看到心灵的缺省状态——空无，这是上帝造人的默认状态。匮乏心理状态是稳定的，而这种匮乏消除的缺省状态是一种极不稳定的心理状态，就像位于一个圆球上的最高点，由这里出发你不知道它会滑向哪里，很多所谓的不正常心理状态都是由此出发达到的，因为这些状态极少出现，所以会被当作不正常的心理状态，而大量常见的匮乏却被当成了正常心理状态，其实在造物主的眼里是没有什么正常不正常的。为什么以前物质和精神财富匮乏的年代心理“出问题”的人很少，而现在物质和精神财富越来越丰富的年代，心理“出问题”的人却越来越多，那是因为越来越多的人实现了匮乏的消除，达到了一种极不稳定的心理状态。这种缺省的极限心理状态在我们的一生中其实经常出现——如果你留心观察的话，不过大都一闪即逝，如果你能够长时间地逗留或徘徊在那种状态，你会发现和体验到一个不同以往和常人的世界。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>心理</category><category>王小波</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>我</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/i/</link><pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:44:24 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 31 Jan 2020 09:44:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/i/</guid><description>笛卡尔说，我思故我在。一只狗对自己说，我闻到了自己的尿味，所以我是存在的，但你不能通过我的尿迹来定义我，因为我并不是我的历史，我也不是我的身</description><content:encoded>&lt;p>笛卡尔说，我思故我在。一只狗对自己说，我闻到了自己的尿味，所以我是存在的，但你不能通过我的尿迹来定义我，因为我并不是我的历史，我也不是我的身体、思想、情感或者身份，我是无法被定义的，因此从某种意义上说，我是存在的，但我不知道我是谁。&lt;/p>
&lt;p>我像蜿蜒的流水，不知道自己会流成什么样的形状。我像“彻夜长明的灯焰，从初夜到天明，既非同一焰，也不是另一焰”（出自《佛陀的启示》），只是闪耀变化于每一个刹那。我像看不见的黑洞，只能通过围绕着旋转和被吞噬的星辰，来确认自己的存在。&lt;/p>
&lt;p>我既不在过去，也不在未来，我只存在于现在，时间之箭的矢端。&lt;/p>
&lt;p align="right">&lt;i>读阿玛斯《自我的真相》第三章〖我是谁？〗有感&lt;/i>&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>杂记</category><category>读书</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>驱动力</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/driving-force/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2019 19:32:06 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Dec 2019 19:32:06 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/driving-force/</guid><description>这个世界上，有的人是被金钱驱动的，有的人是被权力驱动的，有的人是被性驱动的，有的人是被爱驱动的，有的人是被思想（想法）驱动的，有的人是被好奇</description><content:encoded>&lt;p>这个世界上，有的人是被金钱驱动的，有的人是被权力驱动的，有的人是被性驱动的，有的人是被爱驱动的，有的人是被思想（想法）驱动的，有的人是被好奇心驱动的，也有的人懵懵懂懂混混沌沌不知道是被什么驱动的，只是在做布朗运动。当然大部分人是混合型的。如果你知道自己的驱动力是什么，那么你能知道它会把你带到什么地方吗？如果能认清自己及别人的驱动力是什么，那将有助于自己在人世间活得游刃有余，从容自若。&lt;/p>
&lt;p>金钱和权力我没兴趣，性和爱有时也向往，思想（想法）是我非常渴望拥有的东西，如果没有那活得太没意思了。如果排序的话，对我来说是这样的：思想和好奇心 &amp;gt; 性和爱 &amp;gt; 金钱和权力。&lt;/p>
&lt;p>人类社会是一座移动的城堡，金钱是筑成城堡的基本材料，权力是城堡的方向盘，性是城堡的燃料，爱是燃烧着的火苗，思想是城堡的窗户，好奇心是望远镜。思想和好奇心把城堡引领到未知的地方，然而是悬崖还是坦途则未可知，不过最终怎么走还是由权力这个方向盘决定。对于城堡里的人来说，幸福与否主要取决于火苗旺不旺，安全与否主要取决于方向盘有没有问题。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵的阅历</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</guid><description>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”</description><content:encoded>&lt;p>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”。外在的阅历一般与年龄相关，年龄越大，经历的事越多，阅历就越丰富，而心灵的阅历与年龄的相关性就没那么高，有的人年龄不大，经历的事也不多，但其心灵阅历却可以很丰富。猪八戒吃人参果而不知其味，和多愁善感的林黛玉显然不在一个层面上。假如让他俩来谈恋爱，前者谈十次也未必有后者谈一次内心所感受和经历的多。有的人经历了很多事，但仅仅是外在的经历，并没有对其心灵产生什么影响。&lt;/p>
&lt;p>有的人的心灵像铁球，有的人的像面团，把它们在地上滚一圈，上面留下的坑洼和痕迹就是他们的“心灵阅历”。经历相同的事（在地上滚一圈），铁球和面团收获的“心灵阅历”却不同，原因何在？在于它们的感受力不同。但如果铁球滚的次数远远多于面团，也可以收获比面团多的“心灵阅历”。由此可以得出这样一个公式：&lt;strong>心灵的阅历∝经历的事×心灵的感受力，即心灵的阅历与经历的事和其感受力成正比。其中感受力是关键，它把经历的事转化为心灵的阅历。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看一个人，不止要看他经历了多少事，更重要的是看其内在的心灵阅历，这在人际交往中是需要时间来彰显的，因为心灵并不时时显现于外。&lt;/p>
&lt;p>曾经有观点认为，想要当作家没有丰富的（外在的）人生阅历是不行的，我认为不尽然，丰富的（外在的）阅历固然是写作的有利因素和加分项，但并非必要条件。比如张爱玲，年纪轻轻还没有什么（外在的）人生阅历的时候就成了作家，再比如弗朗茨·卡夫卡、费尔南多·佩索阿都是在一个固定职位上工作了一辈子的小职员，终生未婚，恋爱经历并不复杂，可以说其人生经历很简单了，但这并没有妨碍他们成为出色的作家。成为作家并不一定需要丰富的（外在的）人生阅历，但对内在的心灵阅历却是有刚性要求的。外在的经历再丰富，但如果不能转化为内在的心灵阅历，那也白搭。感受力强的人从事写作有先天的优势，感受力不足可以靠多经事来弥补。无论如何，必须有丰富的心灵阅历。&lt;/p>
&lt;p>根据上面的公式，想要扩展心灵的阅历，有两个途径：一是多经事，除了亲身经历，别人的间接经验也可以；二是提高心灵的感受力。关于心灵的感受力，至少有两个因素可以影响到它。&lt;/p>
&lt;p>一个是重复，我曾在《&lt;a href="https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/">重复与感受&lt;/a>》一文中说过，“人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。“&lt;/p>
&lt;p>另一个是记忆，记忆是心灵这台仪器磨损的结果，或者说它像铁球或面团在地上滚过之后上面留下的坑洼和痕迹，旧的记忆会妨碍新的感受的产生，为什么孩童或年少时的心敏锐善感，而年龄变大就逐渐钝化麻木，因为那时候没经历什么事，关于人生的记忆很少。因此，理论上如果一个人能遗忘或消除一些记忆回到孩童时期的记忆状态的话，其心灵的感受力会不会也会恢复至那时的状态呢？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>社交其实就是行乞与施舍</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/social-interaction-is-actually-begging-and-almsgiving/</link><pubDate>Sat, 17 Aug 2019 20:13:59 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 17 Aug 2019 20:13:59 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/social-interaction-is-actually-begging-and-almsgiving/</guid><description>★ 希望不善社交的人可以从下面的文字中获得力量，纾解苦恼。 在社交中有人行乞，有人施舍。大多数人兼而有之，时而行乞，时而施舍。 行乞是主动的，行乞</description><content:encoded>&lt;p>★ 希望不善社交的人可以从下面的文字中获得力量，纾解苦恼。&lt;/p>
&lt;p>在社交中有人行乞，有人施舍。大多数人兼而有之，时而行乞，时而施舍。&lt;/p>
&lt;p>行乞是主动的，行乞者从施舍者那里得到他想要的，但他在索取的同时也在给与，他给与施舍者施舍的机会，使得施舍者在施舍的过程中也获得某种快乐和满足。&lt;/p>
&lt;p>施舍是被动的，施舍者看起来是在给与，但其实他也有所收获，施舍者从满足行乞者的需求和欲望的过程中获得快乐和满足。&lt;/p>
&lt;p>施舍者的快乐建立在行乞者身上，假如没有行乞者向他行乞，他的欲望和爱便无处安放，他的价值便无从展现，这时他往往会转变为一个行乞者。&lt;/p>
&lt;p>行乞既是索取也是给与；施舍既是给与也是得到。二者没有本质的区别。&lt;/p>
&lt;p>在社交中无论是行乞还是施舍，其本质都是从外界的关系中获得快乐和满足，当你仰仗外界的时候，你就变成了环境的奴隶，你心灵的自由就会被蚕食，这就为自己的人生埋下了痛苦的种子。&lt;/p>
&lt;p>这并不是说我们不要社交。而是说不要把社交看得太重。社交是人际关系的一种，建立在人际关系上的幸福是脆弱的。爱因斯坦说，真正的幸福应该建立在自己的内心，建立在一些不易变动的基础上。这样一来即使你在社交或人际关系上遇到什么大的变故，也不会对自己的幸福有太大的影响。&lt;/p>
&lt;p>那么，怎样才算把幸福建立在自己的内心？怎样又是建立在外在的基础上？我的理解是——举个例子，一个作家把创作作为自身快乐的主要源泉，一个科学家把科研作为自己心灵最底层的寄托，这就是把幸福建立在自己的内心，假如你把一段恋爱或者婚姻关系作为生活中最重要的考量，这就是把幸福建立在外在的基础上。&lt;/p>
&lt;p>说句题外话，大部分中国人的幸福建立在金钱和血缘关系上，这虽然是所有外在事物和关系中最稳固的，但仍然有它的局限，这个局限就是“外在”，因此，在我看来，即使他们能获得这种幸福，那也是卑微的幸福。&lt;/p>
&lt;p>虽然这些道理我都懂，我也试图说服自己，但具体做起来我觉得还是有难度。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>世事</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>拒绝在人生的阶梯上攀爬</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</guid><description>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱 人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱 物质</description><content:encoded>&lt;p>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱&lt;br />
人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱&lt;/p>
&lt;p>物质生活状况可以根据职业和阶层举例&lt;/p>
&lt;p>有时间有钱：政府官员，企业老板&lt;br />
有时间没钱：大山里的农民，城市里的乞丐&lt;br />
没时间有钱：外企白领，码农&lt;br />
没时间没钱：送外卖的小哥，白天打工晚上做家务带孩子的社会底层女性&lt;/p>
&lt;p>精神状况无法根据职业阶层来分级，所以部分用具体的人物来举例&lt;/p>
&lt;p>有创造有爱：萨特，杜拉斯&lt;br />
有创造无爱：尼采，牛顿&lt;br />
无创造有爱：大街上有很多&lt;br />
无创造无爱：娶不起媳妇的农民工和打工仔&lt;/p>
&lt;p>所有人都在上述分级形成的阶梯上上上下下，苦苦挣扎。所谓奋斗就是由低层级向高层级攀爬。然而&lt;strong>有一种例外，或者说一种人生的状态，可以使我们打破物质和精神的壁垒，凌驾于上述所有层级之上，秒杀这些差异和不公，那就是你所做的事（工作）正是你喜欢的，你爱的人也爱你&lt;/strong>。你喜欢你的工作，才能有所创造，有创造才能有成就，有成就就会有钱，有钱就可以买来时间。有时间有钱才能去谈情说爱，有创造有成就才值得别人爱你。这其中的关键和核心就是你做的事正是你喜欢的，这不仅可以使你更有效地在上述阶梯上向上跃迁，更重要的是如果你所做的正是你喜欢的，那么在哪个层级已经不重要，你工作的每时每刻都是在享受，忘我地沉浸在快乐和幸福之中，金钱和名声、美女和帅哥等都是浮云。&lt;/p>
&lt;p>所以，一定要想方设法做自己喜欢的事，否则我们将不得不以金钱和时间为参照，以功名和美色为导向，在上述几个层级形成的阶梯和山脊上辛苦地攀爬或者无望地混日子，人生将陷入悲惨的境地。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>繁衍后代和自我延续</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/reproduction-and-self-perpetuation/</link><pubDate>Sun, 07 Jul 2019 08:29:05 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 07 Jul 2019 08:29:05 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/reproduction-and-self-perpetuation/</guid><description>人类繁衍后代的最直接原因是性本能，但人们并不止于这种解释，他们还为自己的行为寻找更高大上的理由和意义，比如，为了传宗接代，为了种族的延续等等</description><content:encoded>&lt;p>人类繁衍后代的最直接原因是性本能，但人们并不止于这种解释，他们还为自己的行为寻找更高大上的理由和意义，比如，为了传宗接代，为了种族的延续等等，但我觉得为了种族之类的比较扯，人是自私的动物，更多的是为了自己，他们把自己的后代当作自己的一部分，在自己死后这一部分继续存活下去，虽然看不到死后的情景，但一想到自己的子子孙孙一代代地延续下去，内心就获得了莫大的安慰和满足，我把这种意识称为自我延续的意识。&lt;/p>
&lt;p>人类试图通过两种方式进行自我延续，一种是通过繁衍后代，另一种是通过文化创造（广义地说，自从人类进入信息时代以来，任何生产制造信息的行为都应包括在内，为了行文方便，这里以“文化创造”代之）。前一种是物质上的延续，后一种是精神上的延续。&lt;/p>
&lt;p>通过繁衍后代，你的基因会传递下去；通过文化创造，你的灵魂、意识、思想和人格的一部分会被他人吸收融合到其精神意识之中，从而得以延续。&lt;/p>
&lt;p>通过繁衍后代，自我延续的对象只能是自己的后代，数量有限，受众面极窄；通过文化创造，自我延续的对象可以是任何人，数量巨大，受众面广阔。&lt;/p>
&lt;p>有人囤积远远超出自己所需的财富，皆是为了其子孙后代，而其后代可以无穷无尽，所以其囤积财富的欲望也就永无尽头，因此贫富极化就产生了，这就是把繁衍后代当作自我延续的观念的产物。假如有人没有留后的观念，而以文化创造作为人生的目的和自我延续的途径，因为每一个人都是 TA 潜在的读者，是 TA 自我延续的媒介和载体，所以 TA 会爱每一个人，而不是仅限于自己的后代，这就是因自私而博爱的情形。&lt;/p>
&lt;p>我经常在得出结论之后，又对其产生怀疑。&lt;/p>
&lt;p>有人说繁衍后代的目的是为了自我延续，因此问题来了，何为自我？由上天赋予无法选择不得不接受的躯壳和可以由自己自由塑造的灵魂，哪一个更能代表自我？如果你的身体能代表自我，那你的灵魂又算什么？我们的后代也许在生物性状上与我们有相似的地方，但是其灵魂、意识和人格却是独立的，无法通过基因传递和继承。所以，通过繁衍后代而传递下去的基因真的能代表我们自己吗？仅仅通过繁衍后代，我们的自我真的有一部分延续下去了吗？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>疑问</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>怀疑一切</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生的目的与道路</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</link><pubDate>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</guid><description>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，</description><content:encoded>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，我们需要先走一段路，实地勘察一下周围的环境和地貌，体验一下生活，有了人生经验然后才能做出决定。因此我们人生的目的往往是由走过的道路决定的，然而我们并没有多少可供选择的道路，这些道路大都已经被历史、社会、家庭和种种条件设置和限定好了，所以我们并没有多少自由，只能在已经被长辈和社会规划好的路上无奈地前行，很多人把道路延伸的方向当作自己人生的目的，而不是根据人生的目的确定道路的方向，这样的人将度过幸福顺遂的人生。如果你不幸有另外不同的目的，却没有勇气离开人群去寻找自己的方向，那你将会感到痛苦，最终带着遗憾走完一生。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在思考人生的目的的时候，我想起了两个人的话，一个是王小波说的，“我活在世上，无非想要明白些道理，遇见些有趣的事。倘能如我所愿，我的一生就算成功。”另一个是孔子说的，“朝闻道，夕死可矣。”其实他俩说的是同一件事，把明白些道理（闻道）作为自己的人生目的，只不过小波说得朴素又低调，孔子说得文艺且张扬。换一个高大上且人人熟知的说法就是，追求真理，按小波的说法，这话从科学家嘴里说出来，我们觉得很正常，可是从平民百姓嘴里说出来，就有点疯疯癫癫的。所以作为一个普通人，我更喜欢小波的说法。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>大学学习高数的时候，总觉得实数这东西云山雾罩，不弄清楚它的结构心里总不舒服，于是一头扎进去，搜集各种相关的理论，一层层地追根朔源，最后卡在了集合论的一个定理上，死活弄不懂了。这个世界广阔无垠，自己却陷身于一粒沙子之中而无法前进，深深地体会到一种无力感和自己的蠢笨。人生的路上总是散布着一团团的迷雾一个个的沼泽，人需要清醒地认识到自己的能力有限，不可能驱散所有的迷雾，排干每一个沼泽，他应该记住自己的目的是什么，而不是疯了似地跟每一团迷雾每一个沼泽过不去。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>没有目的人生，浑浑噩噩，性价比很低，然而目的性太强的人生，犹如只顾赶路的旅途，会错过很多的美景。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>把幽默感去掉以后，从过去的岁月里，我得到了一个结论，那就是人活在世界上，不可以有偏差；而且多少要费点劲儿，才能把自己保持在理性的轨道上。——王小波&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>真正的道路在一条绳索上，它不是绷紧在高处，而是贴近地面。它与其说是供人行走的，毋宁说是用来绊人的。——弗朗茨·卡夫卡&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一把刀的锋刃很不容易越过；因此智者说得救之道是困难的。（《迦托·奥义书》）——毛姆《刀锋》扉页的一句话&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>杂记</category><category>人生</category><category>王小波</category><category>卡夫卡</category><category>毛姆</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>做题与发明创造</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/doing-exercises-and-inventions/</link><pubDate>Tue, 08 Jan 2019 14:36:23 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 08 Jan 2019 14:36:23 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/doing-exercises-and-inventions/</guid><description>做题和发明创造是截然不同的两回事。做题是用已有的理论和知识在设定好的框架内解决问题，目的是在头脑中强化这些理论和知识，做题越多越容易因循守旧</description><content:encoded>&lt;p>做题和发明创造是截然不同的两回事。做题是用已有的理论和知识在设定好的框架内解决问题，目的是在头脑中强化这些理论和知识，做题越多越容易因循守旧，把这些理论知识当作不容置疑的金科玉律，禁锢自己的头脑；而发明创造是构建新的理论和工具，打破已有的条条框框，颠覆传统和惯例，它是自由的宠儿。&lt;/p>
&lt;p>做题和发明创造时感受到的自由度有很大的差别，前者是已经规划好的一条狭窄的轨道，而后者面向的是360度广阔无垠的未知，因此做这两件事的时候有完全不同的体验和感受，做题的时候你能体会什么叫做限制，发明创造的时候你能感受什么叫做自由。&lt;/p>
&lt;p>中国人擅长做题——就像习惯于专制一样，美国人擅长发明创造——就像习惯于自由一样，除了应试教育的原因，与他们的社会制度和文化环境对人们造成的心理上的影响有莫大的关系。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关于真理</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/about-truth/</link><pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:01:09 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 22 Dec 2018 11:01:09 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/about-truth/</guid><description>同一种现象可以由不同的理论来阐释，比如牛顿力学和相对论，甚至以前的日心说、地心说、龟背说也可以阐释一些现象，但是能阐释并不等于就是真理。 人类</description><content:encoded>&lt;p>同一种现象可以由不同的理论来阐释，比如牛顿力学和相对论，甚至以前的日心说、地心说、龟背说也可以阐释一些现象，但是能阐释并不等于就是真理。&lt;/p>
&lt;p>人类所谓的真理是建立在经验和逻辑的基础上的，而人类经验的范围始终是有限的——无论从时间还是从空间上考虑，从时间来举例，猪场的猪从出生的每一天都会被主人喂食，可是你能确定明天它还会照旧而不是被宰杀？从空间来举例，欧洲人一直认为所有的天鹅都是白色的，直到发现澳洲之后才知道黑天鹅的存在。除了人类的经验不足成为支撑真理建立的牢固基础之外，人类获得真理所使用的逻辑推理的理论基础是不完备的（哥德尔定理），此外目前尚存在无法解决的悖论。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，人类所谓的真理就像惊涛骇浪的大海中的一叶小舟，随时都有可能翻覆。人总是活在主观和想象中，而不是客观和真实之中。就连牛顿定律、爱因斯坦相对论也是人类的想象和虚构，只是这种想象和虚构合乎逻辑自成体系，且能够最大程度地拟合真实，而那个真实的世界就像无理数一样，人类可以无限地接近却永远无法抵达。&lt;/p>
&lt;p>人们从虚无和混沌中经过感受和观察创造出概念和思想，并把其中的一些称为真理，然后自囚于其中。当我们在概念和思想的牢笼及迷宫中苦苦挣扎跋涉的时候，不要忘记它们只是曾经并不存在的来自于我们心灵的创造物，我们只需忘记它们，就可以回到（心灵的）自由之中，然后通过纯然的感受和观察，从无到有重新建造出新的真理体系。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>科学</category><category>哲学</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关于信仰</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/about-faith/</link><pubDate>Thu, 18 Oct 2018 14:00:52 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 18 Oct 2018 14:00:52 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/about-faith/</guid><description>有人问我，你相信轮回转世么？相信上帝存在么？对于这个问题，我有一个简单朴素的看法：有没有轮回转世，上帝是否存在，必定有一个是或否的答案，无论</description><content:encoded>&lt;p>有人问我，你相信轮回转世么？相信上帝存在么？对于这个问题，我有一个简单朴素的看法：有没有轮回转世，上帝是否存在，必定有一个是或否的答案，无论是或否，它们都是已经存在但尚未被人类确证的事实，而相信和事实是两回事，在尚未弄清真相之前，就相信某一种可能性并以此指导自己的思想行为，是不是有点不妥？&lt;/p>
&lt;p>我的态度是，把这个问题悬置，避免以此作为思想和行动的基础。&lt;/p>
&lt;p>否则的话，在无法验证的观念之上建立起信仰体系是危险的，除其有完全错误的可能性外，更重要的一点是，因为其基础观念无法验证，其教义更是如此，于是就会演化出种种不同的宗教和教义，最终难免导致人类的分化、对立、冲突和战争或成为其借口，而这已经被历史所证实。&lt;/p>
&lt;p>这就是宗教的问题所在——基础观念无法验证而衍生出多种不同的宗教和教义，最终导致对立冲突，而科学则基本上没有这个问题——这不是说科学没有错误的时候。&lt;/p>
&lt;p>当然，宗教中也有一些好的地方&amp;hellip;&amp;hellip;信仰可以使我们执着而坚定，但也可能使我们盲目且偏执；信仰能为我们提供心灵栖居之地，但那也可以是精神牢笼。&lt;/p>
&lt;p>帕斯卡尔论证信仰宗教的好处时，只考虑了宗教对个人的好处，是站在个体的立场和角度来看的，他没有考虑宗教对群体的作用，宗教对群体有相当不好的一面，那就是宗教必然会制造出分裂、对立和矛盾冲突，还有一个就是，宗教组织一旦形成，它可以成为中心化权力的藏匿之所。&lt;/p>
&lt;p>顺便说一下，以前看过一些关于转世轮回的证据的报道，有年幼的小孩子保留已经死去的某个人的记忆，我认为这不足以证明转世轮回的存在，因为不能排除一些人类难以想象的情况，比如，科技高超的外星人搞恶作剧，把已经死去的某个人的记忆，移植到那个刚出生的小孩的大脑中，这样就可以制造转世轮回的假像。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>三观</category><category>信仰</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生意义浅论</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</guid><description>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。 从结局和过程看人生的意义 因为人最</description><content:encoded>&lt;p>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从结局和过程看人生的意义">&lt;strong>从结局和过程看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>因为人最终都要死去，所以从结局看，对自己而言人生没有意义。但是我们不能因为最终要死去，所以就不活了，因为人生还是一个过程，从过程来看，人生还可以具有某种意义，比如我可以把体验生活、感受这个世界作为我的人生意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从人我关系看人生的意义">&lt;strong>从人我关系看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>一个人的人生不仅对自己具有某种意义，对他人甚至对后世的人也可以具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>对自己的意义可以有无数种，可以像一片麦田里的麦穗那么多，可以像一片草原上的野花那么多，因为人生的时间是有限的，一个人不可能挨个去尝试找出对自己最有意义的那种人生，而且因为人与人的不同，所以不可能找出普适于每个人的意义。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己的意义是什么，全由他自己去赋予和决定，不同的人其人生意义可能不同。&lt;/p>
&lt;p>人是社会的人，每个人的存在都对他人具有某种意义。首先你的存在对于你的亲人和朋友具有某种意义，因为如果你突然死了，那么你的亲人朋友必定会受到某种影响；其次你的存在对于与你没有亲友关系的陌生人也具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>现代社会我们每个人创造的价值或财富，无论是物质上的还是精神上的，都可以在全球流动和配置。如果你创造的物质财富中的一部分被用来援助非洲，那么你的人生对于非洲人民具有某种意义；如果被贪官转移到海外供养二奶私生子，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果这部分财富被用于希望工程，那么你的人生对于贫困的山区儿童又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;如果你创造的精神财富，比如说写的博客抚慰了网络另一端的陌生人的心灵，那么你的人生对于那个陌生人具有某种意义；如果你写的书评对购书的人有参考价值，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果你回答了某个专业领域的问题而解决了别人的疑惑，那么你的人生对于那些人又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>周星驰电影里讲，“就算是一条内裤一张卫生纸都有它的用处”，这意思是说它们对我们具有某种意义，可以为我们所用。所以你看，内裤和卫生纸都可以这样，何况一个活着的人呢。&lt;/p>
&lt;p>前面说了，从结局看，人生对自己没有意义，但是可以对他人具有某种意义。人死了，仍然可以对活着的人具有某种意义，比如说鲁迅先生，他的著作至今仍然没有过时，再比如说某图书管理员，它的思想现在仍然对社会产生影响，你能说他们对我们活着的人没有意义吗。活着的时候，一个人的人生对自己和他人具有某种意义，死了也可能对后世具有某种意义，但只有极少数人才能做到这一点。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己、对他人和对后世的意义，这三者的权重次序因人而异。一般来说，对自己的意义是基础，对他人和后世的意义是衍生的附加项。对自己的意义具有主观性，对他人和后世的意义具有客观性。前者主要由他的选择来决定，后者主要由他创造的价值来决定。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>我作为一个中国人到底该不该要孩子</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</guid><description>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。 首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，</description><content:encoded>&lt;p>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。&lt;/p>
&lt;p>首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，这个就不细说了，中国人应该都明白。&lt;/p>
&lt;p>其次从生养孩子的意义来分析。对大多数人来说，这个意义主要在两方面。&lt;/p>
&lt;p>其一，是体验养育子女的生活，或者说享受天伦之乐。一旦要了孩子，是可以享受天伦之乐，但也很辛苦，用在别的地方的时间和精力也少了，那些没有孩子的却可以用这些时间和精力去做别的事情，体验别样的人生。因为投入的时间精力比那些有孩子的更多，因而也会做得更好。&lt;/p>
&lt;p>其二，留后或者说传宗接代的观念在大多数中国人心目中根深蒂固。很多中国人养育孩子就是为了留后。不过在我看来，这个观念有点愚昧可笑，想象一下，你的孩子继承了你的血脉和基因，但脑子里装的却是别人的东西，就像你耗尽一生搭了一个窝却让别人住进去，不幸的是，对于大多数人来说都是这种情形，如果你孩子脑子中的东西你也认同，那还好说，否则，你该如何面对？尤其对于中国人来说，这种情形更为严重，举个例子，比如你认同墙外的普世价值观念，而你的孩子却在墙内被学校教育洗脑成为小粉红，你耗尽积蓄供 TA 上学，TA 却变成了你讨厌的那种人，这种情形你能忍吗，你该如何面对？你能决定孩子接受哪种观念吗？有的人一生的意义在于繁衍子嗣，而有的人想要发现或创造出前所未有的新事物，留下传世的作品。&lt;strong>法国作家尤瑟纳尔说&lt;/strong>，“&lt;strong>人类真正的延续，根本就不是通过血缘建立起来的。&lt;/strong>”客观地讲，人类的延续可以分为两种，一种是基因的延续，另一种是精神的延续。大多数人都实现了基因的延续，而实现精神延续的只有极少数人。人类能够进步全赖于精神的延续，仅仅有基因的延续跟动物没有什么区别。打个比方，人类基因的延续提供了土壤，而精神的延续则提供了种子，最终长成参天大树，结出人类文明之硕果。我想知道的是，有多少人只愿意做土壤，而不愿做种子或大树？有多少人只愿意留下基因，而不愿在精神上有所建树？&lt;/p>
&lt;p>最后，如果让你重新投胎，你是否还愿意投到中国？如果不愿意，为什么要把你的孩子强行拽到这个 HARD 模式的国家来受苦，除非你有能力送 TA 出国。&lt;/p>
&lt;p>下面这张图形象地描述了中国人的生存状况。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Chinese_Life.jpg" alt="Chinese Life" title="Chinese Life" />&lt;/p>
&lt;p>（图片来自&lt;a href="https://twitter.com/rikukkm/status/1020903366463901696">りく&lt;/a>）&lt;/p>
&lt;p>那么说了半天，作为一名中国人到底该不该要孩子呢？我认为对这个问题的回答依赖于自己的能力和对于人生意义的理解。我觉得人的一生除了养育子女之外，是不是还应该做点别的什么，否则这一生也太不值了。然而现实是，大多数中国人仅仅是养育子女就耗尽了一生的时间精力和积蓄，从结果看他们只是种族延续的工具，劳碌一生仅仅留下了后代而已。一生除了留后啥也没做成也没有什么大不了，可怕的是像上面图片中描述的那样，把后代留在了地狱中。所以就我自己而言，如果没有能力让我的孩子摆脱这个人间地狱，我是不会把 TA 带到这个世上来的。&lt;/p>
&lt;p>不要忘了，人活在世上除了繁衍子嗣，还有精神上的传承值得我们期待和努力，而且我认为后者比前者更了不起更值得付出心血。&lt;/p>
&lt;p>我知道当代比较有名的一个不要孩子，把精神延续作为毕生追求的中国人，他就是作家王小波，那些不想要或要不起孩子的人不妨用他的话来自勉：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不给后世留下一份费解的东西，简直就是白活了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一个人只拥有此生此世是不够的，他还应该拥有诗意的世界。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Chinese_Life.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>思考</category><category>观察</category><category>世事</category><category>社会</category><category>人生</category><category>三观</category><category>王小波</category><category>尤瑟纳尔</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>重复与感受</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</link><pubDate>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</guid><description>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？ 习惯是麻木</description><content:encoded>&lt;p>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？&lt;/p>
&lt;p>习惯是麻木的开始，只要习惯了，相应的感官就会闭合。&lt;/p>
&lt;p>日常生活的重复和习惯让我越来越麻木，感觉不到在活着，为了激活闭合已久的感官和心灵，也许外出旅行是个好主意，好想去坐火车，再一次观看、感受这个世界。记得年少的时候第一次坐长途，看着早晨车窗外红彤彤的太阳、不断后退的山峦和高楼，心中有种种莫名的感触和意象在翻涌，当时的心那么地敏锐善感，而如今它已经变得迟钝、枯萎或者是死去了。&lt;/p>
&lt;p>越来越觉得拥有一颗善感的心多么重要，否则算不上真正地活着，跟行尸走肉无异。&lt;/p>
&lt;p>人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。&lt;/p>
&lt;p>然而很多时候我们的感官和心灵所受到的某些刺激仅有一次，很多事情不可重复，那些美好的时光只能珍藏于记忆中，令人遗憾的往事也无法更改。时间永远向前，不可回溯。虽然有些事可以重复——比如看一部电影，但是对我们的感受来说，每一次“重复”都跟以前不一样呢。所以严格意义上的重复是不存在的。&lt;/p>
&lt;p>须知在各自的语境中，所谓“日光之下并无新事”和“每一天的太阳都是新的”，俱是真理。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关于创造力的一些思考</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/thinking-about-creativity/</link><pubDate>Thu, 15 Feb 2018 22:30:39 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 15 Feb 2018 22:30:39 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/thinking-about-creativity/</guid><description>最近读数学史方面的书的时候，忽然想到一些问题，关于创造力的，比如，人为什么会有创造力？创造力的源泉在哪里？为什么中国人的创造力很低？ 然后思维</description><content:encoded>&lt;p>最近读数学史方面的书的时候，忽然想到一些问题，关于创造力的，比如，人为什么会有创造力？创造力的源泉在哪里？为什么中国人的创造力很低？&lt;/p>
&lt;p>然后思维开始发散，想到了一些暂时的不成熟的解释。&lt;/p>
&lt;h4 id="人为什么会有创造力">&lt;strong>人为什么会有创造力？&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>创造力往往以灵感的形式表现出来。灵感来自思维的偶然性和不确定性。也就是说，在每一段思维活动结束的瞬间，你无法确定下一刻将要想到的是什么。这种偶然性和不确定性是每一个心灵都具备的。因此创造力在每一个人身上都有。&lt;/p>
&lt;h4 id="创造力的源泉在哪里">&lt;strong>创造力的源泉在哪里？&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>这个问题我越想越乱，Google了一下，答案各种各样，比如，独处，放松，自由，混乱，性，拖延等等，都可以成为创造力的源泉。这个问题暂时搁置。&lt;/p>
&lt;h4 id="为什么中国人的创造力很低">&lt;strong>为什么中国人的创造力很低？&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>中国人科技方面创新能力低，有很多原因，比如传统文化的影响，生存压力的影响，学术体制的影响等等。但这些都是间接的影响，说是间接的影响，是因为在做科研写论文的时候脑子里不会一直想着古人的遗训，要还的房贷，以及自己的职称和薪水，在写论文的时候会把它们暂时搁在一边。最直接最主要的原因来自学生时期应试教育下做题太多而产生的思维上的影响。&lt;/p>
&lt;p>通常中国的考试的时间很紧促，考的内容很多，在那么短的时间内，它能考察的是无非是记忆力，计算能力，逻辑思维能力，阅读理解能力，以及对知识掌握的熟练程度等。考试无法评估一个人的想象力、创造力以及对一门学科的热爱程度。&lt;/p>
&lt;p>有统计显示：“在全球21个受调查国家中，中国孩子的计算能力排名第一，想象力排名倒数第一，创造力排名倒数第五。”&lt;/p>
&lt;p>原因在哪里？我的感觉，做题太多了，以应试为目的的做题无法培养一个人的想象力和创造力。做题做多了反而会损害学生的创造力。（这里主要指理工科学生，我没读过文科，对文科没有发言权。）&lt;/p>
&lt;p>做题，是用已有的理论或工具去解决问题，而不是创造新的理论或工具来解决问题。题目做多了，就会习惯于用旧有的理论去阐释世界，用已有的工具去解决问题，而不愿去发明新的理论，新的工具，除非你自己意识到，做题的过程中所使用的理论和定理会在潜意识中被当成金科玉律、绝对真理，题目做多了的人往往因循守旧，缺乏创新和打破旧有条条框框的意识（除非旧有的理论无法解释新的现象，旧有的工具无法解决新的问题，这时才会产生新的理论和工具）。这就是我们通常所说的天朝学生高分低能的根本原因，题做得太多了。&lt;/p>
&lt;p>把注意力放在做题上，收获的是擅长考试；把注意力放在理论本身上，也容易发明新的理论。正所谓种豆得豆，种瓜得瓜。中国的学生大部分精力都用在做题应试上，自然擅长考试，但其它方面就欠缺了。&lt;/p>
&lt;p>但是，仍然有少数的例外，那些读书期间喜欢用多种方法解题的学生，他们的创造力要高一些，但仍然是有局限的。而发明新的理论来解题的学生，即使仅仅只有这样想法的人，也是凤毛麟角，他们往往具有成为天才的科学家的潜质。&lt;/p>
&lt;p>牛顿的万有引力和微积分、爱因斯坦的相对论、伽罗瓦的群论、康托尔的无穷理论等等这种史诗级的发现和创造，不是仅仅通过做题就能做出来的。做题是在已有的框架内折腾，而他们发明的这些却引入了新的东西，超出了原有的框架，其源泉是想象力和创造力，而不是做题的能力。可以说做题多限制了我们的想象力，损害了我们的创造力。&lt;/p>
&lt;p>喜欢做题的人，适合当工程师，喜欢发明新的理论的人，适合做科学家。&lt;/p>
&lt;p>在中国，决定高考理科成绩的众多能力中最核心的能力是计算能力，或者说心算能力，而决定心算能力的是瞬时记忆能力。而这种能力可以说是作为一个人最没有价值的能力。高考（理科），筛选出的是计算能力见长的人，而不是想象力创造力好的人。可是现在需要计算和逻辑的工作即将被人工智能/机器学习接管。&lt;/p>
&lt;p>人，最高级的能力是创造力。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item></channel></rss>