<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>陀思妥耶夫斯基 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA/</link><description>Recent content in 陀思妥耶夫斯基 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Tue, 23 Nov 2021 19:38:25 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>人无非是爱一些条件和特质罢了</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/people-just-love-some-conditions-and-traits/</link><pubDate>Tue, 23 Nov 2021 19:38:25 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 23 Nov 2021 19:38:25 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/people-just-love-some-conditions-and-traits/</guid><description>人无非是爱一些条件和特质罢了。读帕斯卡尔有感。 一边是孤独和寂寞，另一边是各种条件和特质的人。你被一边的孤独寂寞驱赶，去到另一边的人群中，如果</description><content:encoded>&lt;p>人无非是爱一些条件和特质罢了。读帕斯卡尔有感。&lt;/p>
&lt;p>一边是孤独和寂寞，另一边是各种条件和特质的人。你被一边的孤独寂寞驱赶，去到另一边的人群中，如果说你会遇到喜欢的人，那肯定要满足一些条件和特质，而且人都有自己的喜好和观念，那么问题来了，如果同样的条件、特质、喜好、观念放到另一个人身上，你是否会喜欢另一个人呢？你喜欢的是那个人还是那些条件、特质、喜好和观念？如果他的条件、特质、喜好和观念变了，变成你讨厌的那种，你还会喜欢那个人吗，我想一般是不会的吧，你说我肯定喜欢的是人，而不是那些条件特质，但前提必须满足那些条件特质等，可是人是会变的呀，它变成另外一种你就不喜欢了，但如果它在你喜欢的那些条件特质等的框架中不管怎么变，你都不会在乎，所以你在乎的并不是那个人，而是你心中的那个框架罢了，框架以内无所谓，超出框架格杀勿论，所以你爱的并不是人，而是你心中的那个框架。所以，你从寂寞孤独中出走，在人群中寻找你心中的那个框架。你感到寂寞吗？是不是更孤独了？因为就算找到了，你也不爱人，只爱框架。你说，不，我要爱人，不要那个框架，可是人又是什么？你首先得打破你心中的那个框架，而那个框架其实是你的自我的（正面或反面或某个角度的）映射，你不可能做到的。你无法爱真实的人，你被框架阻隔，连触摸到他们都不可能。你只能爱那个框架，你心中人的一个映像，或者说，你只能爱抽象的人，无法爱具体的人。既然如此，你去到人群中又有何用？于是你想，那些人大概也跟我一样，被寂寞孤独驱赶，凑到一起，却更加孤独寂寞。可是看外面，却没有一点孤独寂寞的样子，你恨恨地想，他们在欺骗自己罢了，可是仔细观察，又不像欺骗自己，他们真的很投入，也许他们可能想的跟我不一样，他们觉得他们爱的是人，具体的人，真实的人。也许有人真的能够做到。&lt;/p>
&lt;p>帕斯卡尔：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>什么是自我？&lt;/p>
&lt;p>一个人临窗眺望来往的行人，假如我从窗下经过，我能说他专门为了看我才站在那儿吗？不能；因为他没有具体地想到我这个人。但是，一个因美貌而爱某人的人，他爱她吗？不是；因为天花可以毁掉那个人的美貌而不令人丧命，于是就使他不再爱她了。&lt;/p>
&lt;p>而且，如果有人因为我的判断力、我的记忆力而爱我，他们是在爱我吗？不是，因为我可以失去那些品质而不失去我本身。假如既不在体内，也不在灵魂中，自我到底在哪儿呢？这些品质会消失，所以不能构成自我，但是若不为这些品质，又怎么能爱身体或者灵魂呢？难道我们会抽象地爱一个人的灵魂的实质，而不管它里面有怎样的品质吗？这是不可能的，也将是不公正的。因此，我们从来就不爱人，而只是爱品质。&lt;/p>
&lt;p>因此，我们别再嘲笑那些因为地位和官职而受到尊敬的人吧，因为我们爱一个人，仅仅是冲着那些借来的品质。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>汉娜·阿伦特：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我这一生中从来没有爱过任何一个民族、任何一个集体——不爱德意志、不爱法兰西、不爱美利坚，不爱工人阶级，不爱这一切。我只爱我的朋友，我所知道、所信仰的唯一一种爱，就是爱人。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>乌克兰教育家苏霍姆林斯基：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>爱全人类容易，爱一个人很难。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>陀思妥耶夫斯基：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>爱具体的人，不要爱抽象的人。要爱生活，不要爱生活的意义。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>帕斯卡尔</category><category>汉娜·阿伦特</category><category>陀思妥耶夫斯基</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item></channel></rss>