<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>心灵 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%81%B5/</link><description>Recent content in 心灵 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%81%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>心灵的缺省状态</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</link><pubDate>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</guid><description>一个观察，不一定对。 想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留</description><content:encoded>&lt;p>&lt;em>一个观察，不一定对。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留恋和爱。想要爱的人其实是想要跟另一个人相知相通，TA 往往是为了摆脱孤独。想要名声的人其实是缺爱，TA 需要很多很多人的关注和爱。想要实利的人一般是缺乏安全感，TA 需要很多很多的钱以确保自己不会陷入物质匮乏的困境。什么都不想要什么都不缺的人，男的会陷入抑郁症，女的会到处撒野。王小波小说《舅舅情人》中的皇帝是“他简直什么也不缺，于是他就得了轻微的抑郁症。”书中的女孩儿小青是“她简直什么都不缺，于是就到处撒野。”皇宫中的皇帝代表物质匮乏的消除，深山中的女孩儿代表精神的丰盈圆满。&lt;/p>
&lt;p>世人大都处于某种匮乏状态中，而匮乏从某种意义上是相对于欲望而言的，当匮乏消除令欲望之火熄灭的瞬间，你会看到心灵的缺省状态——空无，这是上帝造人的默认状态。匮乏心理状态是稳定的，而这种匮乏消除的缺省状态是一种极不稳定的心理状态，就像位于一个圆球上的最高点，由这里出发你不知道它会滑向哪里，很多所谓的不正常心理状态都是由此出发达到的，因为这些状态极少出现，所以会被当作不正常的心理状态，而大量常见的匮乏却被当成了正常心理状态，其实在造物主的眼里是没有什么正常不正常的。为什么以前物质和精神财富匮乏的年代心理“出问题”的人很少，而现在物质和精神财富越来越丰富的年代，心理“出问题”的人却越来越多，那是因为越来越多的人实现了匮乏的消除，达到了一种极不稳定的心理状态。这种缺省的极限心理状态在我们的一生中其实经常出现——如果你留心观察的话，不过大都一闪即逝，如果你能够长时间地逗留或徘徊在那种状态，你会发现和体验到一个不同以往和常人的世界。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>心理</category><category>王小波</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵的阅历</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</guid><description>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”</description><content:encoded>&lt;p>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”。外在的阅历一般与年龄相关，年龄越大，经历的事越多，阅历就越丰富，而心灵的阅历与年龄的相关性就没那么高，有的人年龄不大，经历的事也不多，但其心灵阅历却可以很丰富。猪八戒吃人参果而不知其味，和多愁善感的林黛玉显然不在一个层面上。假如让他俩来谈恋爱，前者谈十次也未必有后者谈一次内心所感受和经历的多。有的人经历了很多事，但仅仅是外在的经历，并没有对其心灵产生什么影响。&lt;/p>
&lt;p>有的人的心灵像铁球，有的人的像面团，把它们在地上滚一圈，上面留下的坑洼和痕迹就是他们的“心灵阅历”。经历相同的事（在地上滚一圈），铁球和面团收获的“心灵阅历”却不同，原因何在？在于它们的感受力不同。但如果铁球滚的次数远远多于面团，也可以收获比面团多的“心灵阅历”。由此可以得出这样一个公式：&lt;strong>心灵的阅历∝经历的事×心灵的感受力，即心灵的阅历与经历的事和其感受力成正比。其中感受力是关键，它把经历的事转化为心灵的阅历。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看一个人，不止要看他经历了多少事，更重要的是看其内在的心灵阅历，这在人际交往中是需要时间来彰显的，因为心灵并不时时显现于外。&lt;/p>
&lt;p>曾经有观点认为，想要当作家没有丰富的（外在的）人生阅历是不行的，我认为不尽然，丰富的（外在的）阅历固然是写作的有利因素和加分项，但并非必要条件。比如张爱玲，年纪轻轻还没有什么（外在的）人生阅历的时候就成了作家，再比如弗朗茨·卡夫卡、费尔南多·佩索阿都是在一个固定职位上工作了一辈子的小职员，终生未婚，恋爱经历并不复杂，可以说其人生经历很简单了，但这并没有妨碍他们成为出色的作家。成为作家并不一定需要丰富的（外在的）人生阅历，但对内在的心灵阅历却是有刚性要求的。外在的经历再丰富，但如果不能转化为内在的心灵阅历，那也白搭。感受力强的人从事写作有先天的优势，感受力不足可以靠多经事来弥补。无论如何，必须有丰富的心灵阅历。&lt;/p>
&lt;p>根据上面的公式，想要扩展心灵的阅历，有两个途径：一是多经事，除了亲身经历，别人的间接经验也可以；二是提高心灵的感受力。关于心灵的感受力，至少有两个因素可以影响到它。&lt;/p>
&lt;p>一个是重复，我曾在《&lt;a href="https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/">重复与感受&lt;/a>》一文中说过，“人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。“&lt;/p>
&lt;p>另一个是记忆，记忆是心灵这台仪器磨损的结果，或者说它像铁球或面团在地上滚过之后上面留下的坑洼和痕迹，旧的记忆会妨碍新的感受的产生，为什么孩童或年少时的心敏锐善感，而年龄变大就逐渐钝化麻木，因为那时候没经历什么事，关于人生的记忆很少。因此，理论上如果一个人能遗忘或消除一些记忆回到孩童时期的记忆状态的话，其心灵的感受力会不会也会恢复至那时的状态呢？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>感性·理性·心</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</guid><description>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。 心住在</description><content:encoded>&lt;p>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。&lt;/p>
&lt;p>心住在理性的壳中，当心迷失的时候，由理性来指引方向，当理性无法决断的时候，就让心来做出选择，可是，当心和理性矛盾冲突的时候，尤其是当理性成为心的枷锁和囚笼，为心带来痛苦和折磨而不是幸福和自由的时候，该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>终于有一天，心突然膨胀、变大，理性的壳再也容纳不下，碎了一地，然后更令人震惊的是，心把碎片一口一口地吃了下去。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>重复与感受</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</link><pubDate>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</guid><description>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？ 习惯是麻木</description><content:encoded>&lt;p>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？&lt;/p>
&lt;p>习惯是麻木的开始，只要习惯了，相应的感官就会闭合。&lt;/p>
&lt;p>日常生活的重复和习惯让我越来越麻木，感觉不到在活着，为了激活闭合已久的感官和心灵，也许外出旅行是个好主意，好想去坐火车，再一次观看、感受这个世界。记得年少的时候第一次坐长途，看着早晨车窗外红彤彤的太阳、不断后退的山峦和高楼，心中有种种莫名的感触和意象在翻涌，当时的心那么地敏锐善感，而如今它已经变得迟钝、枯萎或者是死去了。&lt;/p>
&lt;p>越来越觉得拥有一颗善感的心多么重要，否则算不上真正地活着，跟行尸走肉无异。&lt;/p>
&lt;p>人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。&lt;/p>
&lt;p>然而很多时候我们的感官和心灵所受到的某些刺激仅有一次，很多事情不可重复，那些美好的时光只能珍藏于记忆中，令人遗憾的往事也无法更改。时间永远向前，不可回溯。虽然有些事可以重复——比如看一部电影，但是对我们的感受来说，每一次“重复”都跟以前不一样呢。所以严格意义上的重复是不存在的。&lt;/p>
&lt;p>须知在各自的语境中，所谓“日光之下并无新事”和“每一天的太阳都是新的”，俱是真理。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵是不可预测的</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/mind-is-unpredictable/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2017 22:50:22 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 17 Jun 2017 22:50:22 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/mind-is-unpredictable/</guid><description>心灵的湖面，有时波澜不兴，如一潭死水；有时有微风掠过，荡起涟漪；有时惊涛骇浪，似有怪物出没&amp;hellip;&amp;hellip;人心真是难以测度，</description><content:encoded>&lt;p>心灵的湖面，有时波澜不兴，如一潭死水；有时有微风掠过，荡起涟漪；有时惊涛骇浪，似有怪物出没&amp;hellip;&amp;hellip;人心真是难以测度，自己都看不清自己。&lt;/p>
&lt;p>每次外出坐车，总是喜欢坐在靠窗的位置，因为这样方便观看窗外变换不断的景物，随着如画般的风景一幕幕滑过眼前，自己的心情也随之变动，脑海中浮想联翩，思绪不断地跳跃，从一处转移至另一处……其实，这个时候看的不是风景，而是自己的内心。我觉得，同外界这个世界相比，更让人看不懂的是自己的心灵，无论世界多么复杂多变，总有规律可循，在某种程度上是可以预测的，而心灵呢，它是不可预测的。因为很多时候你无法知道它在下一刻想到的是什么。&lt;/p>
&lt;p>即使知道一个人过去的一切行为和想法以及将来的计划，你仍然不能完全看透他，你仍然无法全部预知在下一刻他的想法和行为——或者说他对当前环境下发生的事件的反应，这其中也许有一定的模式和规律（比如MBTI人格分析），但并不是全部，除去可以预知的这一部分，剩下的是由叵测决定。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>随便写写</category></item><item><title>心灵的眼镜</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/glasses-of-mind/</link><pubDate>Fri, 30 May 2014 11:25:13 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 30 May 2014 11:25:13 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/glasses-of-mind/</guid><description>曾经有哲人说，从一出生开始，人的心灵就戴着一副无法摘下的眼镜。这是一副心灵独属的内在的眼镜，人不可以摘下它，而且每个人心灵的眼镜各不相同，会</description><content:encoded>&lt;p>曾经有哲人说，从一出生开始，人的心灵就戴着一副无法摘下的眼镜。这是一副心灵独属的内在的眼镜，人不可以摘下它，而且每个人心灵的眼镜各不相同，会随着时间和阅历而不断改变。透过这副眼镜，人看到的事物会有所改变或扭曲，不同的人看到的事物各不相同。&lt;/p>
&lt;p>区别于这种内在的眼镜，还有很多种外在的眼镜，比如一本书，一部电影，读一本书或者看一部电影就相当于暂时戴上一副外在的眼镜。当这种外在的眼镜戴得时间长了次数多了，内在的心灵的眼镜也会受到影响而随之发生改变。&lt;/p>
&lt;p>人与人的不同本质上在于所戴“眼镜”的不同。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category></item><item><title>空白</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/blank/</link><pubDate>Mon, 02 Apr 2012 22:30:00 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 02 Apr 2012 22:30:00 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/blank/</guid><description>今天晚上下小雨的时候，在床上躺了一会儿，这段时间什么都没干，只是试图想点什么，可是现在我忘记了当时在想什么，或者什么都不想只是在发呆，或者只</description><content:encoded>&lt;p>今天晚上下小雨的时候，在床上躺了一会儿，这段时间什么都没干，只是试图想点什么，可是现在我忘记了当时在想什么，或者什么都不想只是在发呆，或者只是重复以前想过的，不管是哪一种，现在对我来说那是一段记忆中的空白。回溯过往，我的生命中有很多这样大大小小的空白，有的几个小时，有的几个月，甚至一年，这样的空白正在断断续续地增多逐渐地扩大，即使生活停止前进，也会因不断遗忘而增多和扩大。&lt;/p>
&lt;p>一个人的生活是由外在的经历和内心的活动组成。我外在的经历就那样了。而内心的活动，它们都在哪里呢？可以说每时每刻我的内心都在发生和经历着什么，可是我只记得最近内心发生的事件，再遥远一点的就只有残缺和模糊的印象，我的内心就像一颗划过天空的流星一样，不断地发生着事件经历着事情，拖着一条短暂的记忆的尾巴，无目的地前行。&lt;/p>
&lt;p>无论是外在和内心，我生活的大部分是由空白组成的。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>心灵</category><category>随便写写</category></item></channel></rss>