<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>三观 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E4%B8%89%E8%A7%82/</link><description>Recent content in 三观 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E4%B8%89%E8%A7%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>关系和人生意义</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</guid><description>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。 关系可以分为强（狭）关</description><content:encoded>&lt;p>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。&lt;/p>
&lt;p>关系可以分为强（狭）关系和弱（泛）关系，比如血缘和婚恋关系属于强（狭）关系，一个作家或明星和 TA 的粉丝之间的关系属于弱（泛）关系。这两种关系的含义基本上可以参考其字面意思。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>一般来说，幸福与否看强（狭）关系，成功与否看弱（泛）关系，但并不绝对，因为这是从世俗意义上说的，而幸福属于主观感受，比如维特根斯坦这个强（狭）关系很糟糕的天才哲学家临终时说过，“告诉他们，我度过了美好（幸福）的一生。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>强（狭）关系对个人作用和意义很大，弱（泛）关系适合影响和改变世界。动画片《天气之子》主人公“只要我们能恋爱，哪管洪水滔天”的世界观是舍弱（泛）关系而取强（狭）关系。释迦摩尼舍弃王位离家出走，修行度化众生，是舍强（狭）关系而取弱（泛）关系。强（狭）关系和弱（泛）关系都是人的一部分，不同的取舍反映了不同的价值观。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>血脉和基因是通过强（狭）关系延续的，文化和精神则主要依赖弱（泛）关系来传承。人类文明就是靠这二者走到今天的，它们就像是一个人的左右腿，缺一不可。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的强（狭）关系的数量是有限的，因为 TA 的精力和亲友数量是有限的，而弱（狭）关系的数量理论上可以一直增长直至地球人口总数，因为这种关系可以是单向的，可以不受时空限制，比如民国鲁迅和喜欢他的当代文学青年之间，迈克尔·杰克逊和崇拜他的异国粉丝之间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对大多数人来说，强（狭）关系远比弱（泛）关系更重要，但最能伤害你的往往也是强（狭）关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人没有令人满意的强（狭）关系，那也无妨，TA 可以发展弱（泛）关系，跳出小爱的局限说不定会生发出大爱。如果一个人很在意自己的名声和跟自己没什么密切关系的人的看法，那说明至少 TA 潜意识里很看重弱（泛）关系，说明甚至那些不知其名姓的人在 TA 心里也占有一席之地， TA 的心底其实埋藏着大爱的种子。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们赚钱，追求成功、权力、地位、声誉、他人的认可和尊重，最终是为了某种关系。但人们往往在通往目的的路上迷失了，他们忘记了或不知道自己最初想要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>卡夫卡说有一次他去街上排队，不为买东西，只为了融入人群中，让自己心里的寒冷少一些，这是对关系的渴望。陶渊明辞官隐居，这是对关系的逃离。入世是进入关系，出世是退出关系，“穷则独善其身”是后者，“达则兼济天下”是前者。&lt;/p>
&lt;p>有很多种力量使人陷入关系中，也有很多种力量迫人逃到关系外。人既渴望关系，又恐惧关系。渴望是向往关系带来的快乐，恐惧是害怕关系带来的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>爱因斯坦说，“不必深思，只要从日常生活就可以明白：人是为别人而活的——首先是为那样一些人，他们的喜悦和健康关系着我们自己的全部幸福；然后是为许多我们所不认识的人，他们的命运通过同情的纽带同我们密切结合在一起。”这说的是关系的正面价值。萨特说，“他人即地狱”，这说的是关系的负面价值。&lt;/p>
&lt;p>人对关系的渴望是刻在基因中的，只要观察婴儿离开母亲怀抱时的反应即可明白。但是，成长环境和经历、感知理解世界的方式以及在此基础上的行为方式的不同和差异，导致有人在关系中寻找幸福，有人在关系中看到“地狱”。&lt;/p>
&lt;p>人们在关系中取暖，寻求慰藉和希望，也在关系中争斗，制造并承受痛苦。克里希那穆提说：“他（指人）需要通过关系的镜子，通过了解他自己心智的内容，通过观察而不是智力上的分析或者内省式的剖析，来找到真理。”&lt;/p>
&lt;p>人最终都要死去，但 TA 可以通过建立关系，比如说繁衍后代（强/狭关系）或著书立说传承后世（弱/泛关系），把自己的一部分（物质或精神）延续下去。假如人类明天就灭绝，那么今天所做的一切是否还有意义？人通过基因和精神的延续把对人生意义的追寻和回答向后推迟，如果人类文明能够一代代传承下去，即使个体会死去，TA 的一部分也许可以通过关系而延续下去，那么在这种代代相继的传承中 TA 的人生是否可以具有某种意义？&lt;/p>
&lt;p>如果没有了关系，生活是否还值得过，人生是否还有意义？如果让你选择，一种是我们现在的生活，另一种就是剥离了所有的关系，比如说把自己放在只有你一人的星球上独自生活，这两种生活你愿意选择哪种？如果把牛顿或曹雪芹单独放在一个星球上，他们是否还会研究科学或创作小说，这样做是否还有意义？&lt;/p>
&lt;p>退一步，是否可以说，关系的存在为人生之意义提供了更广阔和深远的可能性？如果要寻找人生的意义，或许只能从关系入手，否则大概免不了走向虚无。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>人生</category><category>三观</category><category>萨特</category><category>爱因斯坦</category><category>克里希那穆提</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>拒绝在人生的阶梯上攀爬</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</guid><description>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱 人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱 物质</description><content:encoded>&lt;p>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱&lt;br />
人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱&lt;/p>
&lt;p>物质生活状况可以根据职业和阶层举例&lt;/p>
&lt;p>有时间有钱：政府官员，企业老板&lt;br />
有时间没钱：大山里的农民，城市里的乞丐&lt;br />
没时间有钱：外企白领，码农&lt;br />
没时间没钱：送外卖的小哥，白天打工晚上做家务带孩子的社会底层女性&lt;/p>
&lt;p>精神状况无法根据职业阶层来分级，所以部分用具体的人物来举例&lt;/p>
&lt;p>有创造有爱：萨特，杜拉斯&lt;br />
有创造无爱：尼采，牛顿&lt;br />
无创造有爱：大街上有很多&lt;br />
无创造无爱：娶不起媳妇的农民工和打工仔&lt;/p>
&lt;p>所有人都在上述分级形成的阶梯上上上下下，苦苦挣扎。所谓奋斗就是由低层级向高层级攀爬。然而&lt;strong>有一种例外，或者说一种人生的状态，可以使我们打破物质和精神的壁垒，凌驾于上述所有层级之上，秒杀这些差异和不公，那就是你所做的事（工作）正是你喜欢的，你爱的人也爱你&lt;/strong>。你喜欢你的工作，才能有所创造，有创造才能有成就，有成就就会有钱，有钱就可以买来时间。有时间有钱才能去谈情说爱，有创造有成就才值得别人爱你。这其中的关键和核心就是你做的事正是你喜欢的，这不仅可以使你更有效地在上述阶梯上向上跃迁，更重要的是如果你所做的正是你喜欢的，那么在哪个层级已经不重要，你工作的每时每刻都是在享受，忘我地沉浸在快乐和幸福之中，金钱和名声、美女和帅哥等都是浮云。&lt;/p>
&lt;p>所以，一定要想方设法做自己喜欢的事，否则我们将不得不以金钱和时间为参照，以功名和美色为导向，在上述几个层级形成的阶梯和山脊上辛苦地攀爬或者无望地混日子，人生将陷入悲惨的境地。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>繁衍后代和自我延续</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/reproduction-and-self-perpetuation/</link><pubDate>Sun, 07 Jul 2019 08:29:05 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 07 Jul 2019 08:29:05 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/reproduction-and-self-perpetuation/</guid><description>人类繁衍后代的最直接原因是性本能，但人们并不止于这种解释，他们还为自己的行为寻找更高大上的理由和意义，比如，为了传宗接代，为了种族的延续等等</description><content:encoded>&lt;p>人类繁衍后代的最直接原因是性本能，但人们并不止于这种解释，他们还为自己的行为寻找更高大上的理由和意义，比如，为了传宗接代，为了种族的延续等等，但我觉得为了种族之类的比较扯，人是自私的动物，更多的是为了自己，他们把自己的后代当作自己的一部分，在自己死后这一部分继续存活下去，虽然看不到死后的情景，但一想到自己的子子孙孙一代代地延续下去，内心就获得了莫大的安慰和满足，我把这种意识称为自我延续的意识。&lt;/p>
&lt;p>人类试图通过两种方式进行自我延续，一种是通过繁衍后代，另一种是通过文化创造（广义地说，自从人类进入信息时代以来，任何生产制造信息的行为都应包括在内，为了行文方便，这里以“文化创造”代之）。前一种是物质上的延续，后一种是精神上的延续。&lt;/p>
&lt;p>通过繁衍后代，你的基因会传递下去；通过文化创造，你的灵魂、意识、思想和人格的一部分会被他人吸收融合到其精神意识之中，从而得以延续。&lt;/p>
&lt;p>通过繁衍后代，自我延续的对象只能是自己的后代，数量有限，受众面极窄；通过文化创造，自我延续的对象可以是任何人，数量巨大，受众面广阔。&lt;/p>
&lt;p>有人囤积远远超出自己所需的财富，皆是为了其子孙后代，而其后代可以无穷无尽，所以其囤积财富的欲望也就永无尽头，因此贫富极化就产生了，这就是把繁衍后代当作自我延续的观念的产物。假如有人没有留后的观念，而以文化创造作为人生的目的和自我延续的途径，因为每一个人都是 TA 潜在的读者，是 TA 自我延续的媒介和载体，所以 TA 会爱每一个人，而不是仅限于自己的后代，这就是因自私而博爱的情形。&lt;/p>
&lt;p>我经常在得出结论之后，又对其产生怀疑。&lt;/p>
&lt;p>有人说繁衍后代的目的是为了自我延续，因此问题来了，何为自我？由上天赋予无法选择不得不接受的躯壳和可以由自己自由塑造的灵魂，哪一个更能代表自我？如果你的身体能代表自我，那你的灵魂又算什么？我们的后代也许在生物性状上与我们有相似的地方，但是其灵魂、意识和人格却是独立的，无法通过基因传递和继承。所以，通过繁衍后代而传递下去的基因真的能代表我们自己吗？仅仅通过繁衍后代，我们的自我真的有一部分延续下去了吗？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>疑问</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>怀疑一切</category><category>闻道集</category></item><item><title>关于信仰</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/about-faith/</link><pubDate>Thu, 18 Oct 2018 14:00:52 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 18 Oct 2018 14:00:52 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/about-faith/</guid><description>有人问我，你相信轮回转世么？相信上帝存在么？对于这个问题，我有一个简单朴素的看法：有没有轮回转世，上帝是否存在，必定有一个是或否的答案，无论</description><content:encoded>&lt;p>有人问我，你相信轮回转世么？相信上帝存在么？对于这个问题，我有一个简单朴素的看法：有没有轮回转世，上帝是否存在，必定有一个是或否的答案，无论是或否，它们都是已经存在但尚未被人类确证的事实，而相信和事实是两回事，在尚未弄清真相之前，就相信某一种可能性并以此指导自己的思想行为，是不是有点不妥？&lt;/p>
&lt;p>我的态度是，把这个问题悬置，避免以此作为思想和行动的基础。&lt;/p>
&lt;p>否则的话，在无法验证的观念之上建立起信仰体系是危险的，除其有完全错误的可能性外，更重要的一点是，因为其基础观念无法验证，其教义更是如此，于是就会演化出种种不同的宗教和教义，最终难免导致人类的分化、对立、冲突和战争或成为其借口，而这已经被历史所证实。&lt;/p>
&lt;p>这就是宗教的问题所在——基础观念无法验证而衍生出多种不同的宗教和教义，最终导致对立冲突，而科学则基本上没有这个问题——这不是说科学没有错误的时候。&lt;/p>
&lt;p>当然，宗教中也有一些好的地方&amp;hellip;&amp;hellip;信仰可以使我们执着而坚定，但也可能使我们盲目且偏执；信仰能为我们提供心灵栖居之地，但那也可以是精神牢笼。&lt;/p>
&lt;p>帕斯卡尔论证信仰宗教的好处时，只考虑了宗教对个人的好处，是站在个体的立场和角度来看的，他没有考虑宗教对群体的作用，宗教对群体有相当不好的一面，那就是宗教必然会制造出分裂、对立和矛盾冲突，还有一个就是，宗教组织一旦形成，它可以成为中心化权力的藏匿之所。&lt;/p>
&lt;p>顺便说一下，以前看过一些关于转世轮回的证据的报道，有年幼的小孩子保留已经死去的某个人的记忆，我认为这不足以证明转世轮回的存在，因为不能排除一些人类难以想象的情况，比如，科技高超的外星人搞恶作剧，把已经死去的某个人的记忆，移植到那个刚出生的小孩的大脑中，这样就可以制造转世轮回的假像。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>三观</category><category>信仰</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生意义浅论</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</guid><description>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。 从结局和过程看人生的意义 因为人最</description><content:encoded>&lt;p>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从结局和过程看人生的意义">&lt;strong>从结局和过程看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>因为人最终都要死去，所以从结局看，对自己而言人生没有意义。但是我们不能因为最终要死去，所以就不活了，因为人生还是一个过程，从过程来看，人生还可以具有某种意义，比如我可以把体验生活、感受这个世界作为我的人生意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从人我关系看人生的意义">&lt;strong>从人我关系看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>一个人的人生不仅对自己具有某种意义，对他人甚至对后世的人也可以具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>对自己的意义可以有无数种，可以像一片麦田里的麦穗那么多，可以像一片草原上的野花那么多，因为人生的时间是有限的，一个人不可能挨个去尝试找出对自己最有意义的那种人生，而且因为人与人的不同，所以不可能找出普适于每个人的意义。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己的意义是什么，全由他自己去赋予和决定，不同的人其人生意义可能不同。&lt;/p>
&lt;p>人是社会的人，每个人的存在都对他人具有某种意义。首先你的存在对于你的亲人和朋友具有某种意义，因为如果你突然死了，那么你的亲人朋友必定会受到某种影响；其次你的存在对于与你没有亲友关系的陌生人也具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>现代社会我们每个人创造的价值或财富，无论是物质上的还是精神上的，都可以在全球流动和配置。如果你创造的物质财富中的一部分被用来援助非洲，那么你的人生对于非洲人民具有某种意义；如果被贪官转移到海外供养二奶私生子，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果这部分财富被用于希望工程，那么你的人生对于贫困的山区儿童又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;如果你创造的精神财富，比如说写的博客抚慰了网络另一端的陌生人的心灵，那么你的人生对于那个陌生人具有某种意义；如果你写的书评对购书的人有参考价值，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果你回答了某个专业领域的问题而解决了别人的疑惑，那么你的人生对于那些人又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>周星驰电影里讲，“就算是一条内裤一张卫生纸都有它的用处”，这意思是说它们对我们具有某种意义，可以为我们所用。所以你看，内裤和卫生纸都可以这样，何况一个活着的人呢。&lt;/p>
&lt;p>前面说了，从结局看，人生对自己没有意义，但是可以对他人具有某种意义。人死了，仍然可以对活着的人具有某种意义，比如说鲁迅先生，他的著作至今仍然没有过时，再比如说某图书管理员，它的思想现在仍然对社会产生影响，你能说他们对我们活着的人没有意义吗。活着的时候，一个人的人生对自己和他人具有某种意义，死了也可能对后世具有某种意义，但只有极少数人才能做到这一点。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己、对他人和对后世的意义，这三者的权重次序因人而异。一般来说，对自己的意义是基础，对他人和后世的意义是衍生的附加项。对自己的意义具有主观性，对他人和后世的意义具有客观性。前者主要由他的选择来决定，后者主要由他创造的价值来决定。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>我作为一个中国人到底该不该要孩子</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</guid><description>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。 首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，</description><content:encoded>&lt;p>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。&lt;/p>
&lt;p>首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，这个就不细说了，中国人应该都明白。&lt;/p>
&lt;p>其次从生养孩子的意义来分析。对大多数人来说，这个意义主要在两方面。&lt;/p>
&lt;p>其一，是体验养育子女的生活，或者说享受天伦之乐。一旦要了孩子，是可以享受天伦之乐，但也很辛苦，用在别的地方的时间和精力也少了，那些没有孩子的却可以用这些时间和精力去做别的事情，体验别样的人生。因为投入的时间精力比那些有孩子的更多，因而也会做得更好。&lt;/p>
&lt;p>其二，留后或者说传宗接代的观念在大多数中国人心目中根深蒂固。很多中国人养育孩子就是为了留后。不过在我看来，这个观念有点愚昧可笑，想象一下，你的孩子继承了你的血脉和基因，但脑子里装的却是别人的东西，就像你耗尽一生搭了一个窝却让别人住进去，不幸的是，对于大多数人来说都是这种情形，如果你孩子脑子中的东西你也认同，那还好说，否则，你该如何面对？尤其对于中国人来说，这种情形更为严重，举个例子，比如你认同墙外的普世价值观念，而你的孩子却在墙内被学校教育洗脑成为小粉红，你耗尽积蓄供 TA 上学，TA 却变成了你讨厌的那种人，这种情形你能忍吗，你该如何面对？你能决定孩子接受哪种观念吗？有的人一生的意义在于繁衍子嗣，而有的人想要发现或创造出前所未有的新事物，留下传世的作品。&lt;strong>法国作家尤瑟纳尔说&lt;/strong>，“&lt;strong>人类真正的延续，根本就不是通过血缘建立起来的。&lt;/strong>”客观地讲，人类的延续可以分为两种，一种是基因的延续，另一种是精神的延续。大多数人都实现了基因的延续，而实现精神延续的只有极少数人。人类能够进步全赖于精神的延续，仅仅有基因的延续跟动物没有什么区别。打个比方，人类基因的延续提供了土壤，而精神的延续则提供了种子，最终长成参天大树，结出人类文明之硕果。我想知道的是，有多少人只愿意做土壤，而不愿做种子或大树？有多少人只愿意留下基因，而不愿在精神上有所建树？&lt;/p>
&lt;p>最后，如果让你重新投胎，你是否还愿意投到中国？如果不愿意，为什么要把你的孩子强行拽到这个 HARD 模式的国家来受苦，除非你有能力送 TA 出国。&lt;/p>
&lt;p>下面这张图形象地描述了中国人的生存状况。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Chinese_Life.jpg" alt="Chinese Life" title="Chinese Life" />&lt;/p>
&lt;p>（图片来自&lt;a href="https://twitter.com/rikukkm/status/1020903366463901696">りく&lt;/a>）&lt;/p>
&lt;p>那么说了半天，作为一名中国人到底该不该要孩子呢？我认为对这个问题的回答依赖于自己的能力和对于人生意义的理解。我觉得人的一生除了养育子女之外，是不是还应该做点别的什么，否则这一生也太不值了。然而现实是，大多数中国人仅仅是养育子女就耗尽了一生的时间精力和积蓄，从结果看他们只是种族延续的工具，劳碌一生仅仅留下了后代而已。一生除了留后啥也没做成也没有什么大不了，可怕的是像上面图片中描述的那样，把后代留在了地狱中。所以就我自己而言，如果没有能力让我的孩子摆脱这个人间地狱，我是不会把 TA 带到这个世上来的。&lt;/p>
&lt;p>不要忘了，人活在世上除了繁衍子嗣，还有精神上的传承值得我们期待和努力，而且我认为后者比前者更了不起更值得付出心血。&lt;/p>
&lt;p>我知道当代比较有名的一个不要孩子，把精神延续作为毕生追求的中国人，他就是作家王小波，那些不想要或要不起孩子的人不妨用他的话来自勉：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不给后世留下一份费解的东西，简直就是白活了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一个人只拥有此生此世是不够的，他还应该拥有诗意的世界。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Chinese_Life.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>思考</category><category>观察</category><category>世事</category><category>社会</category><category>人生</category><category>三观</category><category>王小波</category><category>尤瑟纳尔</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item></channel></rss>