<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>科学 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 科学 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Tue, 20 Feb 2024 04:15:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E7%A7%91%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我们可以御光而行吗</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/can-we-ride-on-the-light/</link><pubDate>Tue, 20 Feb 2024 04:15:09 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 20 Feb 2024 04:15:09 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/can-we-ride-on-the-light/</guid><description>在目前人类的认知中，受引力影响最小的物质是什么？是光。为什么光可以摆脱地球引力？如果能弄清其原理，我们是否可以以此发明反抗重力的飞行器，制造</description><content:encoded>&lt;p>在目前人类的认知中，受引力影响最小的物质是什么？是光。为什么光可以摆脱地球引力？如果能弄清其原理，我们是否可以以此发明反抗重力的飞行器，制造出光飞船？我们可以御水而行（轮船），御风而行（飞机），为什么不可以御光而行呢？多么美妙的梦想！目前我想到地球上有两种东西具有某种程度的反抗引力的属性，一个是光，另一个是植物（见《&lt;a href="https://wygxmew.github.io/posts/anti-gravity-growth-of-plants-and-entropy-increase-principle/">植物反重力生长和熵增原理&lt;/a>》一文）。它们反抗引力的原理是什么？有什么不同？此外是否还可以御场而行？比如引力场，磁场。&lt;/p>
&lt;p>该想法受启发于&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%89%BE%E8%90%A8%E5%85%8B%C2%B7%E7%89%9B%E9%A1%BF">维基百科牛顿的介绍&lt;/a>中的一段话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>1704年，牛顿著成《光学》，其中他详述了光的粒子理论。他认为光是由非常微小的微粒组成的，而普通物质是由较粗微粒组成，并推测如果通过某种炼金术的转化“难道物质和光不能互相转变吗？物质不可能由进入其结构中的光粒子得到主要的动力（Activity）吗？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>关于光的一些现象和疑问：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>为什么光速是恒定的？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么光具有波粒二象性？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>我们知道光线途径大质量物体时会有一定程度的弯曲，那么会不会出现这种情况：当物体质量大到一定程度时，光线恰好可以绕着物体做圆周运动，就像地球等行星绕着太阳运动一样？这样的话，光跟绕着太阳转圈的行星或者绕原子核运动的电子有什么本质上的不同吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>光运动的原因或者说它的动力是什么？跟电子、行星、恒星等运动的原因有什么不同？为什么它一直在跑，直到遇到一些阻碍物才会停下来？当它停下之后变成了什么？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>物质可以转化成光（比如通过燃烧），那么光可以转化成物质吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么在漆黑的夜里，猫眼可以发光？为什么萤火虫也可以发光？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么在夜里密闭不透光的房间里，经过一段时间适应之后，人眼还是能隐约看清一些物体的轮廓？为什么会产生视觉？视觉是如何产生的？光在其中起什么作用？弗・卡约里所著《物理学史》第10页写道：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>希腊人精心推敲过关于视觉的一些理论。按照毕达哥拉斯、德谟克里特和其它人的说法，视觉是由所见的物体射出的微粒进入到眼睛的瞳孔所引起的。另一方面，恩培多克勒（约公元前440年）、柏拉图主义者和欧几里得主张的眼睛发射说，根据这个学说，眼睛本身发出某种东西，一旦这些东西遇到物体发出的别的东西就产生视觉。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么凌晨太阳还没露出地平线的时候，我们可以感受到有光线照亮周围的物体和环境，书本上的解释是太阳的光线被大气层折射的结果，真的如此吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>为什么大多数植物具有喜光性，即喜欢向着有光的方向生长？有厌光的植物吗？&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>疑问</category><category>梦想</category><category>物理学</category><category>科学</category><category>菩提树下</category><category>美丽梦想</category><category>怀疑一切</category><category>面向未知的思索</category></item><item><title>用心去看这个世界</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</guid><description>“我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中</description><content:encoded>&lt;p>“&lt;strong>我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。&lt;/strong>”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中，狐狸对小王子说的一句话。这世界上存在人类眼睛无法看到的东西，比如电波，比如感情。&lt;/p>
&lt;p>用肉眼去看，每个人看到的都一样，用心去看，将会有所不同。同样是科学家，用心去看世界，牛顿看到了万有引力，爱因斯坦看到了时空弯曲，然而它们都可以解释同一种物理现象。同样是艺术家，用心去看世界，莫奈和梵高看到并呈现在画布上的东西各具异彩，然而它们有一个共同点——一种基于客体的主观性。下图中印象派画家莫奈《绽放的睡莲》，是他在患眼疾视力减退之后创作的，当他不那么依赖肉眼，只能靠感觉和记忆作画的时候，奇迹发生了。梵高之前可曾有人用肉眼看到过他的《星夜》描绘的景象，他画的是他心中（基于肉眼所见）的想像，而非（如实反映）肉眼所见。某种程度上，肉眼是心眼的蔽障。物理学家 M‧T‧凯史说，“&lt;strong>当今世界，人类用他眼见为凭的物理科学，像一个万花筒一样，迷惑了自己的眼睛，看不到「造物创造」的实相和本质。所有活着的人们啊！闭上你的眼睛去看你的物质存有吧！去看宇宙各界中真实存有的实相吧！&lt;/strong>”画家爱德华‧蒙克说，“&lt;strong>自然并不只是你用眼睛所能看见的一切，它还包括用灵魂才能看到的内在图像。&lt;/strong>”“&lt;strong>真正的艺术作品来自于人类的内心世界。&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" alt="莫奈《绽放的睡莲》" title="莫奈《绽放的睡莲》" />&lt;/p>
&lt;center>莫奈《绽放的睡莲》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Van_Gogh_Starry_Night.jpg" alt="梵高《星夜》" title="梵高《星夜》" />&lt;/p>
&lt;center>梵高《星夜》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Munch_The_Scream.jpg" alt="蒙克《呐喊》" title="蒙克《呐喊》" />&lt;/p>
&lt;center>蒙克《呐喊》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>上面三幅画从上往下看，呈现出一种趋势，画作表现的内容离客体的外在形貌越来越远，离主体（人）的内心感受越来越近。这也是艺术（含文学）发展的方向。因为文学艺术的主场地在于人的内心世界，反映和构建人的精神世界是文学艺术的长项和使命。以前文学艺术对外在世界的描绘和反映从历史上看可以说是一种预热和训练，当成熟之后迟早要进入它所擅长的领地——人内在的精神世界，而外在的物质世界则留给科学来研究，因为目前看来这是科学所擅长的领地。&lt;/p>
&lt;p>做科学研究，喜欢用眼睛看的，适合实验科学，喜欢用心看的，适合理论科学。搞艺术创作，喜欢用眼睛看的，适合写实，喜欢用心看的，适合写意（此处指描绘心中的意象，非中国画中那个“写意”的概念）。根据 MBTI 人格心理学，喜欢用眼睛看的，一般是 S（感觉）型的，喜欢用心看的，一般是 N（直觉）型的。&lt;/p>
&lt;p>无论科研还是创作，未来属于用心去看的人。科学实验大都是在理论指导下进行的，而理论适合喜欢用心看的人去研究。艺术创作中，写实曾经是西方的传统之一，现在似乎已经走到了尽头，而且用肉眼看到的那个世界都一样，写来写去都腻了，而用心看到的世界则各不相同，我们需要用心看世界的创作者以不同的视角和感受带来新的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Keshe_on_Consciousness_and_Creativity.jpg" alt="凯史谈创造与意识的关系" title="凯史谈创造与意识的关系" />&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>艺术</category><category>圣埃克絮佩里</category><category>莫奈</category><category>梵高</category><category>蒙克</category><category>凯史</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>从经验和逻辑说起</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</guid><description>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范</description><content:encoded>&lt;p>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范围抵达未曾经验和想象过的地方。更牛逼的是逻辑从已知的事实出发可以发现真理。科学这座大厦就是以逻辑为钢筋和骨架建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" alt="经验、想象、直觉和逻辑" title="经验、想象、直觉和逻辑" />&lt;/p>
&lt;p>逻辑能发现感官察觉不到的事物的本质。逻辑是显微镜，能分析出仪器无法看清的原子内部结构；逻辑是望远镜，可以推测遥远未来将发生的事。逻辑思维能力是造物主赋予人类区别于其它动物的独有的能力。然而大多数人是活在经验中的，他们并不喜欢或习惯用逻辑来看事物，甚至有些人当逻辑和经验相悖的时候，他们选择相信经验，但往往会被现实打脸。&lt;/p>
&lt;p>手机刚开始普及的那年暑假，我跟村里的叔叔说起我班里有个同学买了手机，就是个不用接线的电话，叔叔的第一反应是不信，说从没听说过不用接线的电话，我跟他说电视也不用接线，照样能收到来自千里之外的影像和声音，手机也是同样的原理。我叔叔就是那种活在经验里的人，在我用逻辑给他分析之后他才相信。每个人的经验各不相同，但逻辑是通行的。如果你用逻辑来分析自己的经验，会发现很多矛盾和漏洞，因为有些经验是靠不住的。也许有人说，我分析过了，从没发现自己的经验有什么问题，我只能说分析一天和分析十天，分析一步和分析十步的结果是大不相同的。&lt;/p>
&lt;p>科学的本质其实就是把经验逻辑化，或者说是用逻辑这条线把尽可能多的经验串起来，在这个过程中会发现有一些经验是错误的。&lt;/p>
&lt;p>非欧几何诞生之前的两千年，人类一直未发现自己关于空间的经验有什么问题，直到非欧几何出现，创立非欧几何的数学家通过逻辑发现欧氏平行公设无法被证明，以过一点“可以引最少两条平行线”为新公设，可引出罗氏几何（双曲几何），以“一条平行线也不能引”为新公设，则引出黎曼几何（椭圆几何）。因非欧几何与人类过往的经验相悖，诞生时遭到冷遇和抵制，但是它符合逻辑。后来非欧几何中的黎曼几何被爱因斯坦用作处理广义相对论的数学工具。这是科学史上经验与逻辑相悖的一个例子，最后逻辑胜出。经验是过往历史的积淀，它带给人安全感，但也是自我囚禁的牢笼，而逻辑则可以串起过去与现在并通往未来。造物主是按照逻辑来设计这个世界的。用逻辑来筛选经验，会让经验更纯粹；用逻辑来扩展经验，会让经验成长更快。&lt;/p>
&lt;p>不要以为只有科学家才需要逻辑，普通人用不着，别的不谈，就下棋来说，不用逻辑或只用逻辑往前看五步的人能下得过看十步的人吗。&lt;/p>
&lt;p>但是你不可能每次行动和作决定之前都像科学家那样调查分析研究，只有重要的行动和决定才有必要那么做，人们的日常行为和决定很多都是根据直觉做出的，但是直觉有优劣之分，有的人是用经验来训练、喂养并验证自己的直觉，有的人除了用经验还用逻辑来辅助训养、验证自己的直觉，我觉得后一种人的直觉更厉害。&lt;/p>
&lt;p>有的人敏于直觉，有的人喜欢想象，有的人擅长逻辑，有的人富于创意，但无论哪一种都是以经验作为训养饲料的，都是对自己的内心下工夫。扬长避短，做自己擅长和喜欢的事，是最快乐的。&lt;/p>
&lt;p>有想象力不难，有逻辑性也不难，难的是把二者结合起来，想象中嵌着逻辑，逻辑中溢着想象，有这种特性的东西无不闪烁着奇异的光芒，从王小波的文章到当代最伟大的科学理论皆是如此。&lt;/p>
&lt;p>尽管有逻辑悖论和哥德尔不完备定理的存在，但它们的影响目前仍未超出学术领域，在现实生活中逻辑仍然有极大的用处。尽管符合逻辑的在现实中未必行得通，但与逻辑相悖的就需要慎重考虑，因为其中包含着覆灭的裂痕和危险。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>哲学</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关于真理</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/about-truth/</link><pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:01:09 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 22 Dec 2018 11:01:09 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/about-truth/</guid><description>同一种现象可以由不同的理论来阐释，比如牛顿力学和相对论，甚至以前的日心说、地心说、龟背说也可以阐释一些现象，但是能阐释并不等于就是真理。 人类</description><content:encoded>&lt;p>同一种现象可以由不同的理论来阐释，比如牛顿力学和相对论，甚至以前的日心说、地心说、龟背说也可以阐释一些现象，但是能阐释并不等于就是真理。&lt;/p>
&lt;p>人类所谓的真理是建立在经验和逻辑的基础上的，而人类经验的范围始终是有限的——无论从时间还是从空间上考虑，从时间来举例，猪场的猪从出生的每一天都会被主人喂食，可是你能确定明天它还会照旧而不是被宰杀？从空间来举例，欧洲人一直认为所有的天鹅都是白色的，直到发现澳洲之后才知道黑天鹅的存在。除了人类的经验不足成为支撑真理建立的牢固基础之外，人类获得真理所使用的逻辑推理的理论基础是不完备的（哥德尔定理），此外目前尚存在无法解决的悖论。&lt;/p>
&lt;p>在我看来，人类所谓的真理就像惊涛骇浪的大海中的一叶小舟，随时都有可能翻覆。人总是活在主观和想象中，而不是客观和真实之中。就连牛顿定律、爱因斯坦相对论也是人类的想象和虚构，只是这种想象和虚构合乎逻辑自成体系，且能够最大程度地拟合真实，而那个真实的世界就像无理数一样，人类可以无限地接近却永远无法抵达。&lt;/p>
&lt;p>人们从虚无和混沌中经过感受和观察创造出概念和思想，并把其中的一些称为真理，然后自囚于其中。当我们在概念和思想的牢笼及迷宫中苦苦挣扎跋涉的时候，不要忘记它们只是曾经并不存在的来自于我们心灵的创造物，我们只需忘记它们，就可以回到（心灵的）自由之中，然后通过纯然的感受和观察，从无到有重新建造出新的真理体系。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>科学</category><category>哲学</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item></channel></rss>