<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>虚构而已 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/categories/%E8%99%9A%E6%9E%84%E8%80%8C%E5%B7%B2/</link><description>Recent content in 虚构而已 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Tue, 18 Apr 2023 05:52:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/categories/%E8%99%9A%E6%9E%84%E8%80%8C%E5%B7%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>怎么会这样</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/why-did-this-happen/</link><pubDate>Tue, 18 Apr 2023 05:52:23 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 18 Apr 2023 05:52:23 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/why-did-this-happen/</guid><description>警局接到一男子电话，声称自己强奸了6名女性，要自首，还语带挑衅地说，来抓我呀，来呀，警察赶到案发现场，发现竟是一猪圈，一男子在里面呼呼大睡，</description><content:encoded>&lt;p>警局接到一男子电话，声称自己强奸了6名女性，要自首，还语带挑衅地说，来抓我呀，来呀，警察赶到案发现场，发现竟是一猪圈，一男子在里面呼呼大睡，于是调出监控，惊呆了，原来该男子是一梦游患者，昨晚喝醉了酒，误入农家猪舍。待男子酒醒后，警察告知其事实真相，劝其戒酒，没想到男子从口袋里掏出酒瓶，边喝边唱：&lt;/p>
&lt;p>君不见，黄河之水天上来，奔流到海不复回！君不见，高堂明镜悲白发，朝如青丝暮成雪。人生得意须尽欢，莫使金樽空对月。天生我材必有用，千金散尽还复来。烹羊宰牛且为乐，会须一饮三百杯。岑夫子，丹丘生，将进酒，杯莫停。与君歌一曲，请君为我倾耳听。钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不愿醒。古来圣贤皆寂寞，唯有饮者留其名。陈王昔时宴平乐，斗酒十千恣欢谑。主人何为言少钱，径须沽取对君酌。五花马，千金裘， 呼儿将出换美酒，与尔同销万古愁 。。。&lt;/p>
&lt;p>警察耐心等待男子唱完，然后将其请出了派出所。刚从警校毕业的小李说，这他妈又一搞行为艺术的。不一会儿，警察接到了车祸报警，现场就在派出所门口，出事的是刚才那个男子。出事的时候戴着蓝牙耳机，正放着一首阿勒长青的音乐《怎么可以这样》：&lt;/p>
&lt;audio src="https://link.jscdn.cn/1drv/aHR0cHM6Ly8xZHJ2Lm1zL3UvcyFBdWNuakdhQkJQQ3VnUU5fTVBGdVJxNDNfTm1a.mp3" preload="metadata" controls="controls" loop="loop">
你的浏览器不支持audio标签
&lt;/audio>
&lt;p>怎么可以这样&lt;br />
一转眼就天黑&lt;br />
一转眼又天亮&lt;br />
我已28岁&lt;br />
怎么可以这样&lt;br />
一晃眼就冬天&lt;br />
一晃眼又春天&lt;br />
我又32岁&lt;br />
怎么说也说不清楚&lt;br />
怎么想也想不明白&lt;br />
问谁谁都不理不睬&lt;br />
我笑着哭着&lt;br />
1999年的大雨&lt;br />
不会下在2013&lt;br />
最难的是对一个人说&lt;br />
我很孤独&lt;br />
怎么可以这样&lt;br />
一年又一年啊&lt;br />
怎么可以这样&lt;br />
我跑着老着&lt;br />
怎么说也说不清楚&lt;br />
怎么想也想不明白&lt;br />
问谁都不理不睬&lt;br />
我笑着哭着&lt;br />
1999年的大雨&lt;br />
不会下在2013&lt;br />
最难的是对一个人说&lt;br />
我很孤独&lt;/p>
&lt;p>警察调查结论是该男子梦游症发作，再加上醉酒，并戴着耳机，才导致这场车祸，醉酒和耳机的证据很明显，梦游症的证据除了监控视频，还有他几年前的一条微博，该男子以第三人称写道：他无法接受这个世界，他只能活在自己的内心，对外界一切视而不见，就像一个梦游的人那样。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>你养的蚂蚱</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/the-grasshopper-you-raised/</link><pubDate>Sat, 17 Jul 2021 16:15:20 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 17 Jul 2021 16:15:20 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/the-grasshopper-you-raised/</guid><description>今天在路上遇到了一只蚂蚱，我认得，那是你养的蚂蚱，浑身绿色，像锯齿般强有力的后腿，它一定是走丢了，于是我抓住了它，我要把它送还给你。在我家到</description><content:encoded>&lt;p>今天在路上遇到了一只蚂蚱，我认得，那是你养的蚂蚱，浑身绿色，像锯齿般强有力的后腿，它一定是走丢了，于是我抓住了它，我要把它送还给你。在我家到你家之间隔着两个村子，我必须走一段山路，翻过一座山，于是我上路了，可是那山路蜿蜿蜒蜒，就像我的思绪，越走越长。路上蚂蚱不断地挣扎，吃掉了它自己的一条后腿，又吃掉了另一条后腿。我该如何向你交待，你养的蚂蚱在我的手里吃掉了它自己的后腿，吃掉的后腿还能长出来吗？我害了你养的蚂蚱，我该如何面对你？我还能见到你吗？😭&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>今天被一大型狗咬了</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/bitten-by-a-large-dog-today/</link><pubDate>Wed, 30 Jun 2021 22:15:20 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 30 Jun 2021 22:15:20 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/bitten-by-a-large-dog-today/</guid><description>今天被一大型狗咬了，咬了头部，幸运的是只稍微破了点皮，还留下了两排牙印。当时我在街上散步，一只大型狗突然挣脱主人牵索，向我扑过来，我小时候在</description><content:encoded>&lt;p>今天被一大型狗咬了，咬了头部，幸运的是只稍微破了点皮，还留下了两排牙印。当时我在街上散步，一只大型狗突然挣脱主人牵索，向我扑过来，我小时候在农村长大，什么狗没见过，所有的狗都怕一个动作，那就是蹲下，狗要咬你的时候，你只要蹲下，它就吓跑了，至于为什么我也不明白，可能是以为你要捡石头扔它吧，当时我就蹲下了，然而出乎意料的是这招没用，那狗可能比较傻也不知怎么回事，不懂我蹲下的含义，眨眼间就扑到我面前，双前腿趁势搭我肩上，照我头（秃头）就啃下去。女盆友说，街上那么多人为什么不咬别人就咬你？你好好反思一下。是啊，我也不明白他为什么要咬我，当时无意中跟狗对上了眼神，然后他就冲过来对我人身攻击。对狗研究的不多，具体什么品种的狗，我也不清楚，当时没来得及拍照，只记得体型巨大，浑身青黑色，四蹄雪白，神情严肃，气质酷似维特根斯坦，这里发张维的照片，大家感受一下。当时觉得这狗长得真酷，像极了哲学家维特根斯坦，忍不住多看了几眼，没想到就出事了。狗主人说没事，不用担心，她家的狗打过疫苗，不过为了保险起见我也去打了狂犬疫苗……&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Wittgenstein.jpg" alt="维特根斯坦" title="维特根斯坦" />&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Wittgenstein.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>丢失灵魂的神</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/soul-lost-deity/</link><pubDate>Fri, 18 Dec 2020 22:50:20 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 18 Dec 2020 22:50:20 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/soul-lost-deity/</guid><description>我的主人是天上的神，TA 有一面魔镜，可以照见自己的灵魂，TA 每天都会对着魔镜，自言自语地跟自己说一会儿话。可是有一天，主人发现魔镜里再也看不</description><content:encoded>&lt;p>我的主人是天上的神，TA 有一面魔镜，可以照见自己的灵魂，TA 每天都会对着魔镜，自言自语地跟自己说一会儿话。可是有一天，主人发现魔镜里再也看不到自己的灵魂，TA 惊慌失措，随后寝食难安，每天对着魔镜怔怔地出神发呆。作为陪伴主人的神犬，为了不让 TA 难过，我只好担负起帮主人寻找灵魂的使命。&lt;/p>
&lt;p>我来到人间，发现人间大变了模样，以前这里没有任何植物和动物，只有光秃秃的岩石、沙砾、河流和海洋，一片荒凉和死寂，而如今，这里万物欣荣，蓬勃盎然，生生不息，出现了不计其数的植物和动物，最神奇的是有了人类，这是一种外形跟我主人很像，有一定灵性的动物，但跟主人不同的是，它们会死，有一定的寿命，分两种性别，会繁衍新的人类&amp;hellip;&amp;hellip;我在这里的万物身上似乎嗅到了主人灵魂的气息，于是我潜入每一种动植物之中，化身成人类，只为探寻真相，我感受它们所感受的，思考它们所思考的，包括研读人类创造的文化和科技，在这一切之中，我看到了仿似久违的主人的灵魂发散出的淡淡的光，但是我至今还未找到主人失去的那个完整的灵魂。最有可能的一种推测是，主人的敌人偷走了 TA 的灵魂，打成碎片，磨成粉齑，然后撒到人间，于是万物生发。&lt;/p>
&lt;p>我的主人现在不怎么照魔镜了，TA 经常失魂落魄地坐在楼阁中，呆呆地俯瞰着人间，或者捧着我从人间带回的书籍，一言不发地翻阅，TA 读得最多的是那些人类写的寻找自我、认识自己之类的书，经常看着看着就泪流满面，甚至说记不清以前自己灵魂的模样了，只剩一个模模糊糊的轮廓和印象。&lt;/p>
&lt;p>我安慰 TA 说，人类发明了互联网，现在正在研发脑机接口技术，成功后可以把所有人的大脑意识连接在一起，届时散落在每个人类身上的主人灵魂的碎片，有望重新融合为一个整体。TA 听了这些仍然目光呆滞，沉默不语，我担心 TA 可能因为失去了灵魂，受到刺激，现在的智商甚至不如一些成年的人类，只好再次试着安慰 TA：那面魔镜只能照天上的，照不到地上的&amp;hellip;&amp;hellip;主人的灵魂现在不在天上&amp;hellip;&amp;hellip;人间其实是主人的另一面魔镜&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>过了一会儿，TA 才喃喃地道，我究竟是谁？是以前魔镜中的我？还是现在这人间的万物？或者根本就没有我？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>归乡</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/go-home/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 15:08:20 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 25 Sep 2020 15:08:20 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/go-home/</guid><description>我回来了，穿过一条条巷子和街口，推开院门，咦，怎么是沙石地面，记得以前院子是水泥铺的，我抬头，正屋的门关着，屋檐下的墙壁上爬着一种我不认识的</description><content:encoded>&lt;p>我回来了，穿过一条条巷子和街口，推开院门，咦，怎么是沙石地面，记得以前院子是水泥铺的，我抬头，正屋的门关着，屋檐下的墙壁上爬着一种我不认识的绿色蔓藤植物，零零星星的蓝白色小花点缀其中，还有嗡嗡的声音，哦，是蜜蜂，在墙角有一棵树，开满白色的花，一大群蜜蜂围着忙忙碌碌，现在是春天吗？我一直以为是秋天呢，记得往回走的时候，城市里正是秋天，街道两边法国梧桐的叶子已经开始凋落，难道我从城市出发，历经一个冬天，直到春天才回到故乡？是我记错了吗？院子里的一切都跟以前不一样了，或是走错了门？明明院门的样子和牌号都没有变，突然一阵恐慌涌上心头，紧接着是一个闪念：我失去了一些记忆，是的，可能就是如此，我急切地在脑海中搜寻，时间的坐标轴上一片又一片的空白掠过，依稀记得出发之前，跟我接触的人，一个女人，斜倚在人群熙攘的街道的栏杆上，时不时侧过脸跟我说些什么，眼神明亮带着笑意，还有一丝令人难以察觉的遥远又神秘的意味，那是个傍晚，暗红的落日正没入她身后那片绯色晚霞&amp;hellip;&amp;hellip;接着是我们并肩走在路灯下，城市上空，一朵朵烟花像蒲公英般绽放&amp;hellip;&amp;hellip;还有，我发现以前街上的人是不戴口罩的，而现在&amp;hellip;&amp;hellip;我不知道这是什么原因&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>我可能忘记了很多，包括我是谁，其实即使没有失忆，也未必明白自己是谁，所以，当务之急并非弄清我是谁，而是接下来我该做什么，何去何从。我在绿藤掩映的门前踌躇着，不敢去推那扇门，我不知道我多久没有回来过，里面的人是否都记得，是否还认得出。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>★ 最后一段试图传达（模仿）卡夫卡的同名短篇小说《归乡》的那种意境，但写出来根本就不是那种风格。&lt;/em>&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>真实是什么</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/what-is-real/</link><pubDate>Wed, 28 Aug 2019 17:55:43 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 28 Aug 2019 17:55:43 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/what-is-real/</guid><description>昨晚下了一场雨，今早门口的槐树花落了一地，可惜被车碾过了，不然应该很好看。墙角那排扫帚花也长得郁郁葱葱，那是我亲手种下的。 窗户上有三只苍蝇，</description><content:encoded>&lt;p>昨晚下了一场雨，今早门口的槐树花落了一地，可惜被车碾过了，不然应该很好看。墙角那排扫帚花也长得郁郁葱葱，那是我亲手种下的。&lt;/p>
&lt;p>窗户上有三只苍蝇，两只在打架，一只在搓手，我在观察，窗户外面是一排柳树和梧桐树，我看不见风的形状，但树在摇摆，由此断定风是存在的。我没有在谈恋爱，也没有拍拖，但我在想你，这是怎么回事呢？&lt;/p>
&lt;p>我知道现在是白天也是夏天，因为知了在叫，如果到了晚上就是蛐蛐和不知名的虫子叫，愈是深夜，它们叫得愈欢，像是在演奏一部交响乐，震彻我的灵魂，让我难以安眠，这个时候我只好到外面走走，昏黄的路灯立在街道的两边，广场上那座雕像孤独地矗立着，人们都睡了，我沿着河岸没有目的地往前走，听着潺潺的流水声，想着过去的事和未来的打算，在某一个刹那我停下思索，看到当下的景象，就像突然从梦中惊醒，但是眼前的一切有一种比梦境更不真实的虚幻感&amp;hellip;&amp;hellip;我想要参透这一切，我想要穿过所有的梦境牢牢地抓住真实，可是真实是什么，你也有过这样的虚幻感么？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>会演奏音乐的青铜雕像</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/bronze-statue-that-can-play-music/</link><pubDate>Sun, 14 Jul 2019 16:10:21 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 14 Jul 2019 16:10:21 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/bronze-statue-that-can-play-music/</guid><description>邻村的广场上有一座青铜雕像，具体雕的什么人因为年代久远已经不可考了，后来人们在它的底部加了一个转盘，在头部和肩上安装了摄像头，此外还加装了人</description><content:encoded>&lt;p>邻村的广场上有一座青铜雕像，具体雕的什么人因为年代久远已经不可考了，后来人们在它的底部加了一个转盘，在头部和肩上安装了摄像头，此外还加装了人工智能芯片，这样它就可以通过转动身体监控广场上的所有情况了。&lt;/p>
&lt;p>可是有一天，这个雕像突然发出奇怪的声音，就像有人在吹箫和笛子，声音时有时无，时大时小，时而激昂，时而平和，时而欢快，时而幽怨&amp;hellip;&amp;hellip;而且雕像忽而左转，忽而右转，像是在舞蹈一般。&lt;/p>
&lt;p>一只燕子落在雕像的肩头，跟它进行了一场对话。&lt;/p>
&lt;p>燕子：雕像雕像，你怎么啦？以前从没听你演奏过音乐，你什么时候变成音乐家啦？&lt;/p>
&lt;p>雕像：你看我的左胸，心脏部位。&lt;/p>
&lt;p>燕子：哎呀，这里怎么有很多孔洞呀？&lt;/p>
&lt;p>雕像：声音就是有风吹过这些孔洞发出的。&lt;/p>
&lt;p>燕子：这能发出声音倒不奇怪，奇怪的是你怎么把它们变成音乐的？&lt;/p>
&lt;p>雕像：这就是人们在我身上装的 AI 微芯片电脑在起作用了，当有风吹过的时候，AI 微电脑控制我的身体旋转，风吹过我胸部的孔洞的相对角度就会改变，发出的声音就会变化，AI 电脑通过分析计算，然后催动我脚下的转盘旋转，调整我的身体方向让声音发生变化&amp;hellip;&amp;hellip;这样音乐就诞生了。&lt;/p>
&lt;p>燕子：哦，原来是这样啊。可是这些孔洞是哪里来的？&lt;/p>
&lt;p>雕像：这是上个世纪那个动荡混乱的年代给我留下的印记。当时有一些人在对面楼上瞄准我的心脏部位射击，子弹穿过胸膛留下了这些孔洞（作者注：雕像是空心的，所以很容易被子弹穿透），他们这么做只是为了练习枪法，也有人是因为无聊。&lt;/p>
&lt;p>燕子：哦，太惨了，我说你的音乐怎么总是那么悲伤，原来是有这段故事呀。&lt;/p>
&lt;p>雕像：我的音乐很悲伤吗？我也有快乐的曲子。其实能演奏什么样的音乐也不是全由我控制的，我必须跟我的好朋友风合作，我的身体方位不能突变，它的变动是连续的，需要一定的时间，不是我想要什么声调就能产生什么声调，我必须预测我的好朋友风吹来的方向和强弱，用你们的话讲就是我需要猜透它的心意，我演奏的音乐部分是我跟风合作的结果，部分是我的意志，部分是顺势而为。很多时候，我只能等待风的到来，风是我的灵感。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>自从雕像开始演奏音乐后，这个村子里的很多动物，猫，狗，鸟儿以及居民们都喜欢来广场听它演奏，然而也有一些人不喜欢它那哀哀怨怨，如泣似诉的调调，其中有个小伙子用泥巴把雕像胸前的孔洞给糊上了。&lt;/p>
&lt;p>雕像急了，跟它的好朋友燕子说：燕子燕子，快快帮我个忙，把我胸前那些孔洞里的泥巴啄走好吗？&lt;/p>
&lt;p>燕子边啄边说：他们为什么要给你糊上泥巴啊？&lt;/p>
&lt;p>雕像：他们可能不喜欢我悲伤的调调吧，可是我也没有办法啊，我见过和经历过的人世间的种种，使我难以真正快乐起来，我的好朋友风跟我有同样的共鸣，它的见闻比我更广博更久远，而且我身上那些孔洞发出的声音跟笛子和萧类似，它们最适合演奏悲伤的音乐。其实作为一座雕像我并没有多少自由选择的权利，如果我能够走路，我早就选择离开这里去过我的自由生活了，如果我能够选择不被人类创造出来，那我决不愿来到这个世界上。多年前我被枪弹击中胸部，这曾使我痛苦，但没想到在许多年后它成为上天赠予我的礼物，最终演变成为我的一项才能。&lt;/p>
&lt;p>燕子：可是你为什么一定要演奏音乐呢？这并不是你的职责所在啊。&lt;/p>
&lt;p>雕像：演奏音乐这件事第一次让我有了一种存在感和更深的价值感。无论我作为一枚雕像还是摄像头支架都不能将我跟他者区别开来，而那23个弹孔以及由此而生发的音乐却可以做到这一点，除此之外那也是我之存在的证明。当动物和村民们来听我演奏的时候，我感到自己是在被需要，是作为一个有生命的活物而被需要，为此我那颗千疮百孔的心第一次感受到到人世间的温暖和幸福。还有，最重要的一点是，如果你体验过创造的感觉，就再也难以忘记。即使在我演奏一些悲伤的曲子的时候，我的心里也有创造带来的快感，而且这种快感与悲伤的情绪混合在一起，那种感觉真是太奇妙了。至于职责，我想说的是，如果你只为职责而活，没人会把你当作一个活物，你只会被当做一架机器或者零件。&lt;/p>
&lt;p>……&lt;/p>
&lt;p>终于在燕子啄走孔洞里的泥巴之后，雕像又可以演奏音乐了。可是好景不长，有一天村里的物业部门找来了电焊工，把雕像身上的孔洞都给焊死了，因为有居民投诉说雕像的音乐“扰民”，而且那悲悲戚戚的音乐一点也不“正能量”，不符合和谐社会的价值观。&lt;/p>
&lt;p>从此以后，这个小村子恢复了它原有的宁静，除了犬吠、鸟鸣、鸡叫&amp;hellip;&amp;hellip;的声音，以及风吹过树叶沙沙的声音，还有风大的时候电线发出的如悲泣般的呜呜声。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>记一次外出</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/one-trip-in-spring/</link><pubDate>Tue, 23 Apr 2019 14:30:39 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 23 Apr 2019 14:30:39 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/one-trip-in-spring/</guid><description>用了十年的电脑坏了，必须去买台新的了，一天也不能等了，毕竟电脑是我与这个世界唯一的接口，屈指一算，我有十年没有出过这个村子了，因此我对这次外</description><content:encoded>&lt;p>用了十年的电脑坏了，必须去买台新的了，一天也不能等了，毕竟电脑是我与这个世界唯一的接口，屈指一算，我有十年没有出过这个村子了，因此我对这次外出充满了期待。&lt;/p>
&lt;p>然而路上并没有什么特殊或异常的事情发生，没有人认出我是一个十年没出过村子的人，我的心里很平静，情绪也很稳定，没有悲伤也没有快乐，虽然车窗外是一丛丛黄色的迎春花和温暖和煦的四月。&lt;/p>
&lt;p>我知道我只是从这里路过，暂时在那个村子里居住，不过没有人知道这些。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>感性·理性·心</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</guid><description>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。 心住在</description><content:encoded>&lt;p>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。&lt;/p>
&lt;p>心住在理性的壳中，当心迷失的时候，由理性来指引方向，当理性无法决断的时候，就让心来做出选择，可是，当心和理性矛盾冲突的时候，尤其是当理性成为心的枷锁和囚笼，为心带来痛苦和折磨而不是幸福和自由的时候，该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>终于有一天，心突然膨胀、变大，理性的壳再也容纳不下，碎了一地，然后更令人震惊的是，心把碎片一口一口地吃了下去。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>种子</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/seed/</link><pubDate>Tue, 30 May 2017 00:30:56 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 30 May 2017 00:30:56 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/seed/</guid><description>这是一颗来自梦中原始森林的种子，一只鸟儿把它丢给了我，我把它种在花盆里，每天都来看看，我不知道它是什么植物的种子，会长成什么样子，只是期待着</description><content:encoded>&lt;p>这是一颗来自梦中原始森林的种子，一只鸟儿把它丢给了我，我把它种在花盆里，每天都来看看，我不知道它是什么植物的种子，会长成什么样子，只是期待着它发芽长大。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>旁观者</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/bystander/</link><pubDate>Thu, 09 May 2013 22:00:08 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 09 May 2013 22:00:08 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/bystander/</guid><description>他曾经一度认为，他没有在生活，世界从他面前流过，而他只是一个旁观者。 他不参加社交活动，寂寞无聊的时候，就趴在房间的窗户上，俯瞰着外面车水马龙</description><content:encoded>&lt;p>他曾经一度认为，他没有在生活，世界从他面前流过，而他只是一个旁观者。&lt;/p>
&lt;p>他不参加社交活动，寂寞无聊的时候，就趴在房间的窗户上，俯瞰着外面车水马龙的街道，熙熙攘攘的人群，怔怔地出神，发一会儿呆。&lt;/p>
&lt;p>他习惯于站在人群的边缘，远远地望着这个光怪陆离、热闹喧嚣的世界，然后陷入一个又一个飘忽不定的幻想和梦境中。&lt;/p>
&lt;p>在年轻的时候，他就感觉到，与周围的人之间，仿佛隔了一道无形的墙壁，他曾经试图融入他们，曾经强烈地想要像他们一样生活，但均以失败告终。&lt;/p>
&lt;p>后来才觉悟到，他不是没有在生活，在人群之外，在世界的边缘，即使什么也不做，也算是一种生活。何况他可以做一些事情。&lt;/p>
&lt;p>现在他接受了这些，不再试图改变。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>十年一梦</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/ten-years-dream/</link><pubDate>Fri, 16 Mar 2012 17:10:27 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 16 Mar 2012 17:10:27 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/ten-years-dream/</guid><description>他在一个山洞里睡了一觉，醒来以后发现时间已经过去了十年。睡觉的时候一直在做梦，梦里经历了好多事，但是醒来全忘记了，整个世界向前走了十年，他的</description><content:encoded>&lt;p>他在一个山洞里睡了一觉，醒来以后发现时间已经过去了十年。睡觉的时候一直在做梦，梦里经历了好多事，但是醒来全忘记了，整个世界向前走了十年，他的身体也老了十岁，但是他的心仍然停留在十年前。这真是一件可怕的事情。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item></channel></rss>