<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>世事人生 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/categories/%E4%B8%96%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link><description>Recent content in 世事人生 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/categories/%E4%B8%96%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E7%94%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>房子和手机——我为什么选择躺平（一）</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</guid><description>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？ 一开始我在两件物</description><content:encoded>&lt;p>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？&lt;/p>
&lt;p>一开始我在两件物品中举棋不定，那就是房子和手机。房子是我们掏空家庭六个钱包用毕生奋斗和血汗换来的东西，而手机是每个人能拥有的科技含量最高的东西，可是令我困惑不解的是，房子极贵，需要一家人一辈子的工资去买，但科技含量很低，农村几个没文化的泥瓦匠和小工一个月就能盖出一栋房子，而手机则很便宜，只要你一个月的工资就够了，可它却是人类世世代代包括已经死去和活着的人们最高智慧的结晶，别的不说，就麦克斯韦的电磁波方程，图灵的计算模型，人类从古至今有几个人能想得出来？简言之，房子的价值远远远远低于它的价格，而手机的价值远远远远高于它的价格，这就是这个社会极其荒谬的的地方，没有价值的东西最贵，最有价值的东西却很便宜。&lt;/p>
&lt;p>那么，手机价值超出价格的那部分财富，房子价格高出价值的那部分财富，最终都哪去了？是不是这样的：人类历史上不收专利费的科学家比如麦克斯韦图灵等创造的价值，通过手机这一承载物流向并惠泽到今天每一个拥有手机的人，而这些人创造的价值连同前人麦克斯韦图灵等创造的价值，最终都被房地产给收割了，也就是房子价格高出价值的那部分财富，以税金或地盘费保护费等形式被收走了。&lt;/p>
&lt;p>因此，恕我直言，人类社会已经进入畸形发展的道路，已经病入膏肓，房地产就是社会机体的肿瘤和癌细胞，它无止境地疯狂吸榨每一个社会细胞（家庭）的能量。&lt;/p>
&lt;p>令人绝望的是，在我周围没看到几个人对这荒谬可怕的现象有清醒的认识，这些年来我看到的现实却是，那么多人可以说大部分人，前仆后继，甚至争先恐后地，典当自己的一生去换没有多少价值的水泥壳子，太惨烈了，其惨烈程度不亚于某次外援卫国战争。我同学说，他也意识到了，但没办法，因为他当时有女朋友，他们要结婚，将来要有孩子，孩子要上学，就必须买房。是啊，这就是令人悲哀的地方，因为人们心中有爱，于是被挟持了。&lt;/p>
&lt;p>所以，我最终打算同时向外星人展示两样东西，房子和手机，它们分别呈现了人类在这个时代本不该有的蒙昧和每个时代不同的智慧，呈现了用房子收割人类财富的那一小撮人的自私和贪婪，以及为发明手机做出贡献却不收专利费无偿付出的历代发明创造者的爱和慈悲，因此在这两样东西中，我又看到了人类的悲哀和希望所在，以及黑暗和光明两种不同的前途，分别通往地狱和天堂的两条路。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们应该要哪种人来主导我们的社会？而现实又是怎样的呢？&lt;/p>
&lt;p>作为个人又该作何选择及应对？&lt;/p>
&lt;p>我想到了这几种：润，进体制，卷，躺平。润，我早已错失时机，也不具备条件，就算润出去，虽然房价低了，但仍然面对同样的问题，这是我们这个时代所避不开的，甚至还有其它更麻烦的问题；进体制，首先这是我所不屑的，而且不适合我的性格，其次就算我想进，体制也不欢迎我这种人，再次我根本卷不过那些做题家，过不了考试这一关；卷，我想这是大多数人的选择，但不是我的，原因除了上面的，还有很多，在此不想赘述；我最终选择了躺平，在躺平主义这个概念还没流行不为我所知的时候，就打算跟这个社会一起烂掉，幸运的是在躺平之后，我无意中体会到创造的快乐和美妙，是创造的欲望把我从抑郁和沉沦之中拽了出来。&lt;/p>
&lt;p>那么如何躺平才能最大限度地躲开被收割和压榨的命运呢？显然越发达的大城市房价和消费越高，于是我把目光投向小城市甚至偏远的农村。因此，我已经决定了，下半生就在老家农村度过，种点地，够吃穿就行了，不打算婚育，不买房买车，能省则省。不能为了赚钱买房而把整个人生都搭进去，一辈子的血汗和努力换来一个水泥壳子，太不值了，我无法接受。我想要我的人生都值得，我想要用它来换货真价实的东西。我妈说，那你老了怎么办，我说不怕，我已经规划好了，得了绝症就吃大烟自杀，我姥爷当年就是吃了自己种的大烟走的，没钱花了，就去偷电瓶车，进局子让国家养老。&lt;/p>
&lt;iframe src="https://www.opendrive.com/player/ODlfMjg0Nzc3MDZfMWNSUVo" height="25" width="297" style="border:0" scrolling="no" frameborder="0" allowtransparency="true">&lt;/iframe>
&lt;p>（音乐：买房子，作者：周云蓬）&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>社会</category><category>世事</category><category>人生</category><category>社会观察</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>关系和人生意义</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</guid><description>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。 关系可以分为强（狭）关</description><content:encoded>&lt;p>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。&lt;/p>
&lt;p>关系可以分为强（狭）关系和弱（泛）关系，比如血缘和婚恋关系属于强（狭）关系，一个作家或明星和 TA 的粉丝之间的关系属于弱（泛）关系。这两种关系的含义基本上可以参考其字面意思。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>一般来说，幸福与否看强（狭）关系，成功与否看弱（泛）关系，但并不绝对，因为这是从世俗意义上说的，而幸福属于主观感受，比如维特根斯坦这个强（狭）关系很糟糕的天才哲学家临终时说过，“告诉他们，我度过了美好（幸福）的一生。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>强（狭）关系对个人作用和意义很大，弱（泛）关系适合影响和改变世界。动画片《天气之子》主人公“只要我们能恋爱，哪管洪水滔天”的世界观是舍弱（泛）关系而取强（狭）关系。释迦摩尼舍弃王位离家出走，修行度化众生，是舍强（狭）关系而取弱（泛）关系。强（狭）关系和弱（泛）关系都是人的一部分，不同的取舍反映了不同的价值观。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>血脉和基因是通过强（狭）关系延续的，文化和精神则主要依赖弱（泛）关系来传承。人类文明就是靠这二者走到今天的，它们就像是一个人的左右腿，缺一不可。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的强（狭）关系的数量是有限的，因为 TA 的精力和亲友数量是有限的，而弱（狭）关系的数量理论上可以一直增长直至地球人口总数，因为这种关系可以是单向的，可以不受时空限制，比如民国鲁迅和喜欢他的当代文学青年之间，迈克尔·杰克逊和崇拜他的异国粉丝之间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对大多数人来说，强（狭）关系远比弱（泛）关系更重要，但最能伤害你的往往也是强（狭）关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人没有令人满意的强（狭）关系，那也无妨，TA 可以发展弱（泛）关系，跳出小爱的局限说不定会生发出大爱。如果一个人很在意自己的名声和跟自己没什么密切关系的人的看法，那说明至少 TA 潜意识里很看重弱（泛）关系，说明甚至那些不知其名姓的人在 TA 心里也占有一席之地， TA 的心底其实埋藏着大爱的种子。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们赚钱，追求成功、权力、地位、声誉、他人的认可和尊重，最终是为了某种关系。但人们往往在通往目的的路上迷失了，他们忘记了或不知道自己最初想要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>卡夫卡说有一次他去街上排队，不为买东西，只为了融入人群中，让自己心里的寒冷少一些，这是对关系的渴望。陶渊明辞官隐居，这是对关系的逃离。入世是进入关系，出世是退出关系，“穷则独善其身”是后者，“达则兼济天下”是前者。&lt;/p>
&lt;p>有很多种力量使人陷入关系中，也有很多种力量迫人逃到关系外。人既渴望关系，又恐惧关系。渴望是向往关系带来的快乐，恐惧是害怕关系带来的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>爱因斯坦说，“不必深思，只要从日常生活就可以明白：人是为别人而活的——首先是为那样一些人，他们的喜悦和健康关系着我们自己的全部幸福；然后是为许多我们所不认识的人，他们的命运通过同情的纽带同我们密切结合在一起。”这说的是关系的正面价值。萨特说，“他人即地狱”，这说的是关系的负面价值。&lt;/p>
&lt;p>人对关系的渴望是刻在基因中的，只要观察婴儿离开母亲怀抱时的反应即可明白。但是，成长环境和经历、感知理解世界的方式以及在此基础上的行为方式的不同和差异，导致有人在关系中寻找幸福，有人在关系中看到“地狱”。&lt;/p>
&lt;p>人们在关系中取暖，寻求慰藉和希望，也在关系中争斗，制造并承受痛苦。克里希那穆提说：“他（指人）需要通过关系的镜子，通过了解他自己心智的内容，通过观察而不是智力上的分析或者内省式的剖析，来找到真理。”&lt;/p>
&lt;p>人最终都要死去，但 TA 可以通过建立关系，比如说繁衍后代（强/狭关系）或著书立说传承后世（弱/泛关系），把自己的一部分（物质或精神）延续下去。假如人类明天就灭绝，那么今天所做的一切是否还有意义？人通过基因和精神的延续把对人生意义的追寻和回答向后推迟，如果人类文明能够一代代传承下去，即使个体会死去，TA 的一部分也许可以通过关系而延续下去，那么在这种代代相继的传承中 TA 的人生是否可以具有某种意义？&lt;/p>
&lt;p>如果没有了关系，生活是否还值得过，人生是否还有意义？如果让你选择，一种是我们现在的生活，另一种就是剥离了所有的关系，比如说把自己放在只有你一人的星球上独自生活，这两种生活你愿意选择哪种？如果把牛顿或曹雪芹单独放在一个星球上，他们是否还会研究科学或创作小说，这样做是否还有意义？&lt;/p>
&lt;p>退一步，是否可以说，关系的存在为人生之意义提供了更广阔和深远的可能性？如果要寻找人生的意义，或许只能从关系入手，否则大概免不了走向虚无。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>人生</category><category>三观</category><category>萨特</category><category>爱因斯坦</category><category>克里希那穆提</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>穷人的现实</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/realities-of-the-poor/</link><pubDate>Fri, 30 Oct 2020 23:12:24 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 30 Oct 2020 23:12:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/realities-of-the-poor/</guid><description>一般认为，物质上的贫富往往取决于很多客观因素，而精神上的贫富主要取决于自己的意愿。人越贫穷越需要丰富的精神世界，以便在现实不如意的时候可以躲</description><content:encoded>&lt;p>一般认为，物质上的贫富往往取决于很多客观因素，而精神上的贫富主要取决于自己的意愿。人越贫穷越需要丰富的精神世界，以便在现实不如意的时候可以躲在里面，尽管物质上贫穷，但在精神世界里还有一个美丽恬静的终南山来安放自己的人生，勉强还是可以活下去的，可要是物质精神双贫穷，那该怎么活呀。而你国的现实却是，穷人为了生存，为了供房养家，只好去加班去996去兼职，把所有精力都用在工作赚钱上，哪有时间和心思打理自己的精神世界，所以很多穷人是物质和精神双贫穷。但有一个例外，那就是物质欲望低不婚不育不买房的穷人，他们可以有时间和心思关注自己的精神世界，这样的人正越来越多，因为人本质上是一种精神上的生物，TA 不像动物，吃饱穿暖就行了，TA 还有精神上的需求，这种需求对很多人来说，排在房子和婚育前面。对这个国家的每一个穷人来说，一个最大的却往往被忽略的现实是，TA 必须付出一生的努力来换取作为一个正常人最基本的需求：吃饱穿暖，爱情婚姻，房子孩子，社交娱乐等，这些都需要你努力赚钱来换。赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。越来越多的穷人意识到这个现实，他们觉得这样不划算，必须有所取舍，因此不婚不育不买房的穷人越来越多。这是为了换取自由时间来满足其它方面（比如精神上的）的需求而被迫付出的代价。那些还在996疯狂加班，不惜一切买房婚育的穷人，只能说他们的物质欲望和忍耐力更强。这个社会一定是哪里出了问题。我反正是看不到希望。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>世事</category><category>社会</category><category>世事人生</category></item><item><title>社交其实就是行乞与施舍</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/social-interaction-is-actually-begging-and-almsgiving/</link><pubDate>Sat, 17 Aug 2019 20:13:59 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 17 Aug 2019 20:13:59 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/social-interaction-is-actually-begging-and-almsgiving/</guid><description>★ 希望不善社交的人可以从下面的文字中获得力量，纾解苦恼。 在社交中有人行乞，有人施舍。大多数人兼而有之，时而行乞，时而施舍。 行乞是主动的，行乞</description><content:encoded>&lt;p>★ 希望不善社交的人可以从下面的文字中获得力量，纾解苦恼。&lt;/p>
&lt;p>在社交中有人行乞，有人施舍。大多数人兼而有之，时而行乞，时而施舍。&lt;/p>
&lt;p>行乞是主动的，行乞者从施舍者那里得到他想要的，但他在索取的同时也在给与，他给与施舍者施舍的机会，使得施舍者在施舍的过程中也获得某种快乐和满足。&lt;/p>
&lt;p>施舍是被动的，施舍者看起来是在给与，但其实他也有所收获，施舍者从满足行乞者的需求和欲望的过程中获得快乐和满足。&lt;/p>
&lt;p>施舍者的快乐建立在行乞者身上，假如没有行乞者向他行乞，他的欲望和爱便无处安放，他的价值便无从展现，这时他往往会转变为一个行乞者。&lt;/p>
&lt;p>行乞既是索取也是给与；施舍既是给与也是得到。二者没有本质的区别。&lt;/p>
&lt;p>在社交中无论是行乞还是施舍，其本质都是从外界的关系中获得快乐和满足，当你仰仗外界的时候，你就变成了环境的奴隶，你心灵的自由就会被蚕食，这就为自己的人生埋下了痛苦的种子。&lt;/p>
&lt;p>这并不是说我们不要社交。而是说不要把社交看得太重。社交是人际关系的一种，建立在人际关系上的幸福是脆弱的。爱因斯坦说，真正的幸福应该建立在自己的内心，建立在一些不易变动的基础上。这样一来即使你在社交或人际关系上遇到什么大的变故，也不会对自己的幸福有太大的影响。&lt;/p>
&lt;p>那么，怎样才算把幸福建立在自己的内心？怎样又是建立在外在的基础上？我的理解是——举个例子，一个作家把创作作为自身快乐的主要源泉，一个科学家把科研作为自己心灵最底层的寄托，这就是把幸福建立在自己的内心，假如你把一段恋爱或者婚姻关系作为生活中最重要的考量，这就是把幸福建立在外在的基础上。&lt;/p>
&lt;p>说句题外话，大部分中国人的幸福建立在金钱和血缘关系上，这虽然是所有外在事物和关系中最稳固的，但仍然有它的局限，这个局限就是“外在”，因此，在我看来，即使他们能获得这种幸福，那也是卑微的幸福。&lt;/p>
&lt;p>虽然这些道理我都懂，我也试图说服自己，但具体做起来我觉得还是有难度。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>世事</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>拒绝在人生的阶梯上攀爬</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 16 Jul 2019 06:34:12 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/refuse-to-climb-the-ladder-of-life/</guid><description>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱 人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱 物质</description><content:encoded>&lt;p>人类物质生活状况分级：有时间有钱 &amp;gt; 有时间没钱 &amp;gt; 没时间有钱 &amp;gt; 没时间没钱&lt;br />
人类精神生活状况分级：有创造有爱 &amp;gt; 有创造无爱 &amp;gt; 无创造有爱 &amp;gt; 无创造无爱&lt;/p>
&lt;p>物质生活状况可以根据职业和阶层举例&lt;/p>
&lt;p>有时间有钱：政府官员，企业老板&lt;br />
有时间没钱：大山里的农民，城市里的乞丐&lt;br />
没时间有钱：外企白领，码农&lt;br />
没时间没钱：送外卖的小哥，白天打工晚上做家务带孩子的社会底层女性&lt;/p>
&lt;p>精神状况无法根据职业阶层来分级，所以部分用具体的人物来举例&lt;/p>
&lt;p>有创造有爱：萨特，杜拉斯&lt;br />
有创造无爱：尼采，牛顿&lt;br />
无创造有爱：大街上有很多&lt;br />
无创造无爱：娶不起媳妇的农民工和打工仔&lt;/p>
&lt;p>所有人都在上述分级形成的阶梯上上上下下，苦苦挣扎。所谓奋斗就是由低层级向高层级攀爬。然而&lt;strong>有一种例外，或者说一种人生的状态，可以使我们打破物质和精神的壁垒，凌驾于上述所有层级之上，秒杀这些差异和不公，那就是你所做的事（工作）正是你喜欢的，你爱的人也爱你&lt;/strong>。你喜欢你的工作，才能有所创造，有创造才能有成就，有成就就会有钱，有钱就可以买来时间。有时间有钱才能去谈情说爱，有创造有成就才值得别人爱你。这其中的关键和核心就是你做的事正是你喜欢的，这不仅可以使你更有效地在上述阶梯上向上跃迁，更重要的是如果你所做的正是你喜欢的，那么在哪个层级已经不重要，你工作的每时每刻都是在享受，忘我地沉浸在快乐和幸福之中，金钱和名声、美女和帅哥等都是浮云。&lt;/p>
&lt;p>所以，一定要想方设法做自己喜欢的事，否则我们将不得不以金钱和时间为参照，以功名和美色为导向，在上述几个层级形成的阶梯和山脊上辛苦地攀爬或者无望地混日子，人生将陷入悲惨的境地。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生的目的与道路</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</link><pubDate>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</guid><description>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，</description><content:encoded>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，我们需要先走一段路，实地勘察一下周围的环境和地貌，体验一下生活，有了人生经验然后才能做出决定。因此我们人生的目的往往是由走过的道路决定的，然而我们并没有多少可供选择的道路，这些道路大都已经被历史、社会、家庭和种种条件设置和限定好了，所以我们并没有多少自由，只能在已经被长辈和社会规划好的路上无奈地前行，很多人把道路延伸的方向当作自己人生的目的，而不是根据人生的目的确定道路的方向，这样的人将度过幸福顺遂的人生。如果你不幸有另外不同的目的，却没有勇气离开人群去寻找自己的方向，那你将会感到痛苦，最终带着遗憾走完一生。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在思考人生的目的的时候，我想起了两个人的话，一个是王小波说的，“我活在世上，无非想要明白些道理，遇见些有趣的事。倘能如我所愿，我的一生就算成功。”另一个是孔子说的，“朝闻道，夕死可矣。”其实他俩说的是同一件事，把明白些道理（闻道）作为自己的人生目的，只不过小波说得朴素又低调，孔子说得文艺且张扬。换一个高大上且人人熟知的说法就是，追求真理，按小波的说法，这话从科学家嘴里说出来，我们觉得很正常，可是从平民百姓嘴里说出来，就有点疯疯癫癫的。所以作为一个普通人，我更喜欢小波的说法。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>大学学习高数的时候，总觉得实数这东西云山雾罩，不弄清楚它的结构心里总不舒服，于是一头扎进去，搜集各种相关的理论，一层层地追根朔源，最后卡在了集合论的一个定理上，死活弄不懂了。这个世界广阔无垠，自己却陷身于一粒沙子之中而无法前进，深深地体会到一种无力感和自己的蠢笨。人生的路上总是散布着一团团的迷雾一个个的沼泽，人需要清醒地认识到自己的能力有限，不可能驱散所有的迷雾，排干每一个沼泽，他应该记住自己的目的是什么，而不是疯了似地跟每一团迷雾每一个沼泽过不去。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>没有目的人生，浑浑噩噩，性价比很低，然而目的性太强的人生，犹如只顾赶路的旅途，会错过很多的美景。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>把幽默感去掉以后，从过去的岁月里，我得到了一个结论，那就是人活在世界上，不可以有偏差；而且多少要费点劲儿，才能把自己保持在理性的轨道上。——王小波&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>真正的道路在一条绳索上，它不是绷紧在高处，而是贴近地面。它与其说是供人行走的，毋宁说是用来绊人的。——弗朗茨·卡夫卡&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一把刀的锋刃很不容易越过；因此智者说得救之道是困难的。（《迦托·奥义书》）——毛姆《刀锋》扉页的一句话&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>杂记</category><category>人生</category><category>王小波</category><category>卡夫卡</category><category>毛姆</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生意义浅论</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 19 Jul 2018 18:21:35 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/brief-discussion-on-the-meaning-of-life/</guid><description>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。 从结局和过程看人生的意义 因为人最</description><content:encoded>&lt;p>绝对的意义并不存在。不要追寻什么终极意义，因为我们都不知道人类能存活到什么时候，所以在这里只讨论相对的意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从结局和过程看人生的意义">&lt;strong>从结局和过程看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>因为人最终都要死去，所以从结局看，对自己而言人生没有意义。但是我们不能因为最终要死去，所以就不活了，因为人生还是一个过程，从过程来看，人生还可以具有某种意义，比如我可以把体验生活、感受这个世界作为我的人生意义。&lt;/p>
&lt;h4 id="从人我关系看人生的意义">&lt;strong>从人我关系看人生的意义&lt;/strong>&lt;/h4>
&lt;p>一个人的人生不仅对自己具有某种意义，对他人甚至对后世的人也可以具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>对自己的意义可以有无数种，可以像一片麦田里的麦穗那么多，可以像一片草原上的野花那么多，因为人生的时间是有限的，一个人不可能挨个去尝试找出对自己最有意义的那种人生，而且因为人与人的不同，所以不可能找出普适于每个人的意义。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己的意义是什么，全由他自己去赋予和决定，不同的人其人生意义可能不同。&lt;/p>
&lt;p>人是社会的人，每个人的存在都对他人具有某种意义。首先你的存在对于你的亲人和朋友具有某种意义，因为如果你突然死了，那么你的亲人朋友必定会受到某种影响；其次你的存在对于与你没有亲友关系的陌生人也具有某种意义。&lt;/p>
&lt;p>现代社会我们每个人创造的价值或财富，无论是物质上的还是精神上的，都可以在全球流动和配置。如果你创造的物质财富中的一部分被用来援助非洲，那么你的人生对于非洲人民具有某种意义；如果被贪官转移到海外供养二奶私生子，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果这部分财富被用于希望工程，那么你的人生对于贫困的山区儿童又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;如果你创造的精神财富，比如说写的博客抚慰了网络另一端的陌生人的心灵，那么你的人生对于那个陌生人具有某种意义；如果你写的书评对购书的人有参考价值，那么你的人生对于他们就具有某种意义；如果你回答了某个专业领域的问题而解决了别人的疑惑，那么你的人生对于那些人又具有了某种意义&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>周星驰电影里讲，“就算是一条内裤一张卫生纸都有它的用处”，这意思是说它们对我们具有某种意义，可以为我们所用。所以你看，内裤和卫生纸都可以这样，何况一个活着的人呢。&lt;/p>
&lt;p>前面说了，从结局看，人生对自己没有意义，但是可以对他人具有某种意义。人死了，仍然可以对活着的人具有某种意义，比如说鲁迅先生，他的著作至今仍然没有过时，再比如说某图书管理员，它的思想现在仍然对社会产生影响，你能说他们对我们活着的人没有意义吗。活着的时候，一个人的人生对自己和他人具有某种意义，死了也可能对后世具有某种意义，但只有极少数人才能做到这一点。&lt;/p>
&lt;p>一个人的人生对自己、对他人和对后世的意义，这三者的权重次序因人而异。一般来说，对自己的意义是基础，对他人和后世的意义是衍生的附加项。对自己的意义具有主观性，对他人和后世的意义具有客观性。前者主要由他的选择来决定，后者主要由他创造的价值来决定。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>人生</category><category>三观</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>我作为一个中国人到底该不该要孩子</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</link><pubDate>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 18 Jul 2018 13:20:51 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/as-chinese-should-i-have-children/</guid><description>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。 首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，</description><content:encoded>&lt;p>这个问题我曾经思考了好长一段时间，现在把它写出来。&lt;/p>
&lt;p>首先从养育孩子的付出或成本来看。对于中国人来说，这个付出或者说成本可以用高昂两个字来形容，这个就不细说了，中国人应该都明白。&lt;/p>
&lt;p>其次从生养孩子的意义来分析。对大多数人来说，这个意义主要在两方面。&lt;/p>
&lt;p>其一，是体验养育子女的生活，或者说享受天伦之乐。一旦要了孩子，是可以享受天伦之乐，但也很辛苦，用在别的地方的时间和精力也少了，那些没有孩子的却可以用这些时间和精力去做别的事情，体验别样的人生。因为投入的时间精力比那些有孩子的更多，因而也会做得更好。&lt;/p>
&lt;p>其二，留后或者说传宗接代的观念在大多数中国人心目中根深蒂固。很多中国人养育孩子就是为了留后。不过在我看来，这个观念有点愚昧可笑，想象一下，你的孩子继承了你的血脉和基因，但脑子里装的却是别人的东西，就像你耗尽一生搭了一个窝却让别人住进去，不幸的是，对于大多数人来说都是这种情形，如果你孩子脑子中的东西你也认同，那还好说，否则，你该如何面对？尤其对于中国人来说，这种情形更为严重，举个例子，比如你认同墙外的普世价值观念，而你的孩子却在墙内被学校教育洗脑成为小粉红，你耗尽积蓄供 TA 上学，TA 却变成了你讨厌的那种人，这种情形你能忍吗，你该如何面对？你能决定孩子接受哪种观念吗？有的人一生的意义在于繁衍子嗣，而有的人想要发现或创造出前所未有的新事物，留下传世的作品。&lt;strong>法国作家尤瑟纳尔说&lt;/strong>，“&lt;strong>人类真正的延续，根本就不是通过血缘建立起来的。&lt;/strong>”客观地讲，人类的延续可以分为两种，一种是基因的延续，另一种是精神的延续。大多数人都实现了基因的延续，而实现精神延续的只有极少数人。人类能够进步全赖于精神的延续，仅仅有基因的延续跟动物没有什么区别。打个比方，人类基因的延续提供了土壤，而精神的延续则提供了种子，最终长成参天大树，结出人类文明之硕果。我想知道的是，有多少人只愿意做土壤，而不愿做种子或大树？有多少人只愿意留下基因，而不愿在精神上有所建树？&lt;/p>
&lt;p>最后，如果让你重新投胎，你是否还愿意投到中国？如果不愿意，为什么要把你的孩子强行拽到这个 HARD 模式的国家来受苦，除非你有能力送 TA 出国。&lt;/p>
&lt;p>下面这张图形象地描述了中国人的生存状况。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Chinese_Life.jpg" alt="Chinese Life" title="Chinese Life" />&lt;/p>
&lt;p>（图片来自&lt;a href="https://twitter.com/rikukkm/status/1020903366463901696">りく&lt;/a>）&lt;/p>
&lt;p>那么说了半天，作为一名中国人到底该不该要孩子呢？我认为对这个问题的回答依赖于自己的能力和对于人生意义的理解。我觉得人的一生除了养育子女之外，是不是还应该做点别的什么，否则这一生也太不值了。然而现实是，大多数中国人仅仅是养育子女就耗尽了一生的时间精力和积蓄，从结果看他们只是种族延续的工具，劳碌一生仅仅留下了后代而已。一生除了留后啥也没做成也没有什么大不了，可怕的是像上面图片中描述的那样，把后代留在了地狱中。所以就我自己而言，如果没有能力让我的孩子摆脱这个人间地狱，我是不会把 TA 带到这个世上来的。&lt;/p>
&lt;p>不要忘了，人活在世上除了繁衍子嗣，还有精神上的传承值得我们期待和努力，而且我认为后者比前者更了不起更值得付出心血。&lt;/p>
&lt;p>我知道当代比较有名的一个不要孩子，把精神延续作为毕生追求的中国人，他就是作家王小波，那些不想要或要不起孩子的人不妨用他的话来自勉：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>不给后世留下一份费解的东西，简直就是白活了。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一个人只拥有此生此世是不够的，他还应该拥有诗意的世界。&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Chinese_Life.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>思考</category><category>观察</category><category>世事</category><category>社会</category><category>人生</category><category>三观</category><category>王小波</category><category>尤瑟纳尔</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>生而为奴——我的反社会情结</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/born-to-be-slave/</link><pubDate>Wed, 28 Feb 2018 21:16:23 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 28 Feb 2018 21:16:23 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/born-to-be-slave/</guid><description>晚上睡不着的时候经常想，我这一生想要做的是什么，不得不做的又是什么，想到将来努力一辈子就换来一套住所，不禁悲从中来，觉得自己的人生太不值了，</description><content:encoded>&lt;p>晚上睡不着的时候经常想，我这一生想要做的是什么，不得不做的又是什么，想到将来努力一辈子就换来一套住所，不禁悲从中来，觉得自己的人生太不值了，这个时候就想要去寻找某种东西，它值得我一生努力为之付出。这种东西，我不妨称之为事业。事业和工作是两回事，大多数人只有工作，没有事业，大多数的工作也根本不值得当成事业来做，如果硬要找一样东西来作为我的事业，我宁愿从我的业余爱好中选择，工作对我来说只是谋生的工具和手段，不值得我付出毕生的努力和心血。&lt;/p>
&lt;p>大部分人一生努力除了辛辛苦苦还完房贷养大子女，还有精力和时间做别的吗，这种生活有什么意义，这样的人生值得一过吗。除了还房贷养家糊口，为了基本的生存和住所耗尽一生，还有别的路可走吗？&lt;/p>
&lt;p>不幸的是，大多数人并没有别的选择，只能默默承受这种跟奴隶一样的生活。要想使奴隶生活可以忍受，或有两种办法，一是爱上自己的工作，把工作变成享受；二，如果做不到，那就找一份轻松的工作养活自己，业余时间用来做喜欢的事情。&lt;/p>
&lt;p>我恐怕做不到第一种，所以要做第二种打算。&lt;/p>
&lt;p>我曾经的理想工作是做一个大山中的护林员，与熙攘嘈杂的世界隔绝，因为住在山里，不需要还房贷，每天有大把的空闲时间。上午研究数学，下午写写程序，晚上听听音乐写写小说。每天醒来都是充满乐趣的新的一天。&lt;/p>
&lt;p>然而这样的生活很难实现。别的不说，护林员是想做就能做的吗，这样的位子是为我准备的吗。所以现实是，为了生存，不得不投身到这个残酷的丛林社会中，受人压榨，买不起房子养不起孩子，蝇营狗苟地过一生。&lt;/p>
&lt;p>唯一值得慰藉的，或许是在每天工作之余，沉浸在自己喜爱的事物中，暂时忘记了时间，忘记了自己的存在，忘记了生活的艰辛和人生中的苦痛。这是生命中短暂的幸福时光。甚至，就在日复一日的对所爱事物的沉浸与付出之中，包含着从人生的困境中突围的希望和萌芽。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>随笔</category><category>人生</category><category>世事</category><category>社会</category><category>世事人生</category></item></channel></rss>