<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>社会观察 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/</link><description>Recent content in 社会观察 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/categories/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>房子和手机——我为什么选择躺平（一）</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 25 Mar 2023 12:36:32 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/house-and-cell-phone/</guid><description>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？ 一开始我在两件物</description><content:encoded>&lt;p>如果有一天你遇到外星人，外星人想要你向它展示一件你日常生活中的物品，好让它了解地球人类目前的现状和文明水平，那么你会选什么？&lt;/p>
&lt;p>一开始我在两件物品中举棋不定，那就是房子和手机。房子是我们掏空家庭六个钱包用毕生奋斗和血汗换来的东西，而手机是每个人能拥有的科技含量最高的东西，可是令我困惑不解的是，房子极贵，需要一家人一辈子的工资去买，但科技含量很低，农村几个没文化的泥瓦匠和小工一个月就能盖出一栋房子，而手机则很便宜，只要你一个月的工资就够了，可它却是人类世世代代包括已经死去和活着的人们最高智慧的结晶，别的不说，就麦克斯韦的电磁波方程，图灵的计算模型，人类从古至今有几个人能想得出来？简言之，房子的价值远远远远低于它的价格，而手机的价值远远远远高于它的价格，这就是这个社会极其荒谬的的地方，没有价值的东西最贵，最有价值的东西却很便宜。&lt;/p>
&lt;p>那么，手机价值超出价格的那部分财富，房子价格高出价值的那部分财富，最终都哪去了？是不是这样的：人类历史上不收专利费的科学家比如麦克斯韦图灵等创造的价值，通过手机这一承载物流向并惠泽到今天每一个拥有手机的人，而这些人创造的价值连同前人麦克斯韦图灵等创造的价值，最终都被房地产给收割了，也就是房子价格高出价值的那部分财富，以税金或地盘费保护费等形式被收走了。&lt;/p>
&lt;p>因此，恕我直言，人类社会已经进入畸形发展的道路，已经病入膏肓，房地产就是社会机体的肿瘤和癌细胞，它无止境地疯狂吸榨每一个社会细胞（家庭）的能量。&lt;/p>
&lt;p>令人绝望的是，在我周围没看到几个人对这荒谬可怕的现象有清醒的认识，这些年来我看到的现实却是，那么多人可以说大部分人，前仆后继，甚至争先恐后地，典当自己的一生去换没有多少价值的水泥壳子，太惨烈了，其惨烈程度不亚于某次外援卫国战争。我同学说，他也意识到了，但没办法，因为他当时有女朋友，他们要结婚，将来要有孩子，孩子要上学，就必须买房。是啊，这就是令人悲哀的地方，因为人们心中有爱，于是被挟持了。&lt;/p>
&lt;p>所以，我最终打算同时向外星人展示两样东西，房子和手机，它们分别呈现了人类在这个时代本不该有的蒙昧和每个时代不同的智慧，呈现了用房子收割人类财富的那一小撮人的自私和贪婪，以及为发明手机做出贡献却不收专利费无偿付出的历代发明创造者的爱和慈悲，因此在这两样东西中，我又看到了人类的悲哀和希望所在，以及黑暗和光明两种不同的前途，分别通往地狱和天堂的两条路。&lt;/p>
&lt;p>所以，我们应该要哪种人来主导我们的社会？而现实又是怎样的呢？&lt;/p>
&lt;p>作为个人又该作何选择及应对？&lt;/p>
&lt;p>我想到了这几种：润，进体制，卷，躺平。润，我早已错失时机，也不具备条件，就算润出去，虽然房价低了，但仍然面对同样的问题，这是我们这个时代所避不开的，甚至还有其它更麻烦的问题；进体制，首先这是我所不屑的，而且不适合我的性格，其次就算我想进，体制也不欢迎我这种人，再次我根本卷不过那些做题家，过不了考试这一关；卷，我想这是大多数人的选择，但不是我的，原因除了上面的，还有很多，在此不想赘述；我最终选择了躺平，在躺平主义这个概念还没流行不为我所知的时候，就打算跟这个社会一起烂掉，幸运的是在躺平之后，我无意中体会到创造的快乐和美妙，是创造的欲望把我从抑郁和沉沦之中拽了出来。&lt;/p>
&lt;p>那么如何躺平才能最大限度地躲开被收割和压榨的命运呢？显然越发达的大城市房价和消费越高，于是我把目光投向小城市甚至偏远的农村。因此，我已经决定了，下半生就在老家农村度过，种点地，够吃穿就行了，不打算婚育，不买房买车，能省则省。不能为了赚钱买房而把整个人生都搭进去，一辈子的血汗和努力换来一个水泥壳子，太不值了，我无法接受。我想要我的人生都值得，我想要用它来换货真价实的东西。我妈说，那你老了怎么办，我说不怕，我已经规划好了，得了绝症就吃大烟自杀，我姥爷当年就是吃了自己种的大烟走的，没钱花了，就去偷电瓶车，进局子让国家养老。&lt;/p>
&lt;iframe src="https://www.opendrive.com/player/ODlfMjg0Nzc3MDZfMWNSUVo" height="25" width="297" style="border:0" scrolling="no" frameborder="0" allowtransparency="true">&lt;/iframe>
&lt;p>（音乐：买房子，作者：周云蓬）&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>社会</category><category>世事</category><category>人生</category><category>社会观察</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>一种选择性可见互联网</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/selective-visible-internet/</link><pubDate>Fri, 06 May 2022 05:32:12 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 06 May 2022 05:32:12 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/selective-visible-internet/</guid><description>一种选择性可见互联网，其实就是限流思想的进化和升级版本，举个例子，比如你是一潜在的重量级政治异议人士，但还没怎么崭露头角，或者发明了能引起社</description><content:encoded>&lt;p>一种选择性可见互联网，其实就是限流思想的进化和升级版本，举个例子，比如你是一潜在的重量级政治异议人士，但还没怎么崭露头角，或者发明了能引起社会巨大变革的技术（比如像中本聪发明的比特币区块链之类），但还没有公开，在此前很久就已被老大哥通过大数据分析给盯上了，老大哥决定最好能化敌为友，用比较人道的方式收服你，从你的网络社交关系入手，比如安排特工跟你谈恋爱，结婚生子，通过人际（亲密）关系控制你，当你老婆孩子甚至好友都是老大哥的人，而且其中有各种利益关系，你还敢不听话吗？那么，如何确保让你只能跟老大哥指定的人谈恋爱？那就是把现在的限流技术升级，可以设定你的贴子某些人可见，某些人不可见，在时间轴上，只有特工五毛水军等老大哥的人可以跟你双向可见，其它的人，要么你看不到他的帖子，要么他看不到你的，或者彼此都看不到，最终只能错过，所以跟你互动的只有那些老大哥的人，你以为你可以自由选择，但其实无论你跟哪个谈恋爱，最终都逃不出老大哥的魔掌，所以某种意义上你的命运就这样被老大哥通过选择性可见互联网给控制了。是不是很可怕？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>互联网</category><category>社会</category><category>IT 和互联网</category><category>社会观察</category><category>面向未知的思索</category></item></channel></rss>