<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title>感悟 on 乌云盖雪</title><link>https://wygxmew.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/</link><description>Recent content in 感悟 on 乌云盖雪</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh</language><copyright>&amp;copy; 2006 - {year} 乌云盖雪</copyright><lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2024 18:42:52 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://wygxmew.github.io/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>资本与权力</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/capital-and-power/</link><pubDate>Tue, 23 Jan 2024 18:42:52 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 23 Jan 2024 18:42:52 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/capital-and-power/</guid><description>统治世界的两种现实力量，资本和权力，它们一般是交织在一起的，但有一种占主导地位，西方一般是资本占主导地位，权力占主导地位或只有权力统治的只有</description><content:encoded>&lt;p>统治世界的两种现实力量，资本和权力，它们一般是交织在一起的，但有一种占主导地位，西方一般是资本占主导地位，权力占主导地位或只有权力统治的只有为数极少的几个国家，前者对人的统治比较宽松，较大限度地允许人释放其创造力，因而整体实力较强，后者则相反。&lt;/p>
&lt;p>资本与权力的统治有着根本性的不同。&lt;/p>
&lt;p>资本的统治倾向于采用激励措施，比较人性化；权力的统治倾向于采取惩罚措施，比较反人性。&lt;/p>
&lt;p>资本具有流动性，可以无处不在，显化为不同的面目（包括显化为权力），资本本能的自保方式是流动、转移；权力的流动性就很弱，只能局限于一定的区域，要改头换面很难，顶多用傀儡或垂帘听政的方式（西方的多党轮执属于资本统治的显化），权力本能的自保方式是压迫、斗争等暴力方式（当然还有理性的自保方式，比如自我改革等）。&lt;/p>
&lt;p>资本的扩张主要在经济的维度上，方式有很多，可以通过和平的方式，也可以显化为权力通过战争等暴力手段；权力的扩张主要在地理的维度上，一般只能通过斗争和侵略。&lt;/p>
&lt;p>资本性柔，如水似风，但也可以为祸人间，比如化为洪水或风暴；权力性刚，如刀似剑，但也可以造福天下，比如化为手术刀或用来斩妖除魔。&lt;/p>
&lt;p>二者都是工具，无善恶之分，但又具有一定的拟人性或生物性，比如它们都有自保的特性，自保最好的方法是造福世人，因为它们力量的根基都来自于大众。&lt;/p>
&lt;p>上次美国左派窃选，欧美民主国家左派长期主政，及各种异乱现象表明西方正经历由资本主导的统治到权力主导的统治的转变。世界正在步入黑暗，希望川普胜选，能阻止这一趋势。川普善用资本，以柔克刚，春风化雨；拜登爱好权力，使刀弄剑，血流成河。川普是资本主导统治的代表，拜登是权力主导统治的代表。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>政治</category><category>社会</category><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>社会观察</category><category>闻道集</category></item><item><title>三种选择</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/three-choices/</link><pubDate>Tue, 06 Jul 2021 17:25:02 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 06 Jul 2021 17:25:02 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/three-choices/</guid><description>喜欢一个人的时候有三种选择： 跟 TA 交往互动 对自己的内心下功夫以改变喜欢 TA 的心 把喜欢默默放在心里，也不跟 TA 互动 对外在环境不满的时候有三种选择： 想</description><content:encoded>&lt;p>喜欢一个人的时候有三种选择：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>跟 TA 交往互动&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对自己的内心下功夫以改变喜欢 TA 的心&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>把喜欢默默放在心里，也不跟 TA 互动&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>对外在环境不满的时候有三种选择：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>想办法改变环境&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>改变自己的内心以适应环境&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>既不改变环境也不改变自己的内心，像金庸小说中说的那样，「他强任他强，清风拂山岗；他横任他横，明月照大江」&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>任何时候内心和外界产生冲突的时候都有这三种解决方案：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>改变外界&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>改变内心&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>不做任何改变，let it be&lt;/p>
&lt;p>　&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>改变外界的是儒家，改变内心的是释家，不做任何改变的是道家。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>思考</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>用心去看这个世界</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 28 Feb 2021 20:32:22 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/see-the-world-with-heart/</guid><description>“我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中</description><content:encoded>&lt;p>“&lt;strong>我告诉你一个秘密作为礼物，只有用心去看，才能看得真切，重要的东西肉眼是看不见的。&lt;/strong>”这是安托万‧德‧圣埃克絮佩里的小说改编的电影《小王子》中，狐狸对小王子说的一句话。这世界上存在人类眼睛无法看到的东西，比如电波，比如感情。&lt;/p>
&lt;p>用肉眼去看，每个人看到的都一样，用心去看，将会有所不同。同样是科学家，用心去看世界，牛顿看到了万有引力，爱因斯坦看到了时空弯曲，然而它们都可以解释同一种物理现象。同样是艺术家，用心去看世界，莫奈和梵高看到并呈现在画布上的东西各具异彩，然而它们有一个共同点——一种基于客体的主观性。下图中印象派画家莫奈《绽放的睡莲》，是他在患眼疾视力减退之后创作的，当他不那么依赖肉眼，只能靠感觉和记忆作画的时候，奇迹发生了。梵高之前可曾有人用肉眼看到过他的《星夜》描绘的景象，他画的是他心中（基于肉眼所见）的想像，而非（如实反映）肉眼所见。某种程度上，肉眼是心眼的蔽障。物理学家 M‧T‧凯史说，“&lt;strong>当今世界，人类用他眼见为凭的物理科学，像一个万花筒一样，迷惑了自己的眼睛，看不到「造物创造」的实相和本质。所有活着的人们啊！闭上你的眼睛去看你的物质存有吧！去看宇宙各界中真实存有的实相吧！&lt;/strong>”画家爱德华‧蒙克说，“&lt;strong>自然并不只是你用眼睛所能看见的一切，它还包括用灵魂才能看到的内在图像。&lt;/strong>”“&lt;strong>真正的艺术作品来自于人类的内心世界。&lt;/strong>”&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" alt="莫奈《绽放的睡莲》" title="莫奈《绽放的睡莲》" />&lt;/p>
&lt;center>莫奈《绽放的睡莲》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Van_Gogh_Starry_Night.jpg" alt="梵高《星夜》" title="梵高《星夜》" />&lt;/p>
&lt;center>梵高《星夜》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Munch_The_Scream.jpg" alt="蒙克《呐喊》" title="蒙克《呐喊》" />&lt;/p>
&lt;center>蒙克《呐喊》&lt;/center>
&lt;br />
&lt;p>上面三幅画从上往下看，呈现出一种趋势，画作表现的内容离客体的外在形貌越来越远，离主体（人）的内心感受越来越近。这也是艺术（含文学）发展的方向。因为文学艺术的主场地在于人的内心世界，反映和构建人的精神世界是文学艺术的长项和使命。以前文学艺术对外在世界的描绘和反映从历史上看可以说是一种预热和训练，当成熟之后迟早要进入它所擅长的领地——人内在的精神世界，而外在的物质世界则留给科学来研究，因为目前看来这是科学所擅长的领地。&lt;/p>
&lt;p>做科学研究，喜欢用眼睛看的，适合实验科学，喜欢用心看的，适合理论科学。搞艺术创作，喜欢用眼睛看的，适合写实，喜欢用心看的，适合写意（此处指描绘心中的意象，非中国画中那个“写意”的概念）。根据 MBTI 人格心理学，喜欢用眼睛看的，一般是 S（感觉）型的，喜欢用心看的，一般是 N（直觉）型的。&lt;/p>
&lt;p>无论科研还是创作，未来属于用心去看的人。科学实验大都是在理论指导下进行的，而理论适合喜欢用心看的人去研究。艺术创作中，写实曾经是西方的传统之一，现在似乎已经走到了尽头，而且用肉眼看到的那个世界都一样，写来写去都腻了，而用心看到的世界则各不相同，我们需要用心看世界的创作者以不同的视角和感受带来新的东西。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Keshe_on_Consciousness_and_Creativity.jpg" alt="凯史谈创造与意识的关系" title="凯史谈创造与意识的关系" />&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Monet_Water_Lilies.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>艺术</category><category>圣埃克絮佩里</category><category>莫奈</category><category>梵高</category><category>蒙克</category><category>凯史</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>关系和人生意义</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</link><pubDate>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Nov 2020 07:11:26 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/relationships-and-life-meaning/</guid><description>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。 关系可以分为强（狭）关</description><content:encoded>&lt;p>赚钱是为了生活，但生活不是为了赚钱。那么生活是为了什么？观察一下就可以发现，人活在关系中，大多数人活着是为了某种关系。&lt;/p>
&lt;p>关系可以分为强（狭）关系和弱（泛）关系，比如血缘和婚恋关系属于强（狭）关系，一个作家或明星和 TA 的粉丝之间的关系属于弱（泛）关系。这两种关系的含义基本上可以参考其字面意思。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>一般来说，幸福与否看强（狭）关系，成功与否看弱（泛）关系，但并不绝对，因为这是从世俗意义上说的，而幸福属于主观感受，比如维特根斯坦这个强（狭）关系很糟糕的天才哲学家临终时说过，“告诉他们，我度过了美好（幸福）的一生。”&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>强（狭）关系对个人作用和意义很大，弱（泛）关系适合影响和改变世界。动画片《天气之子》主人公“只要我们能恋爱，哪管洪水滔天”的世界观是舍弱（泛）关系而取强（狭）关系。释迦摩尼舍弃王位离家出走，修行度化众生，是舍强（狭）关系而取弱（泛）关系。强（狭）关系和弱（泛）关系都是人的一部分，不同的取舍反映了不同的价值观。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>血脉和基因是通过强（狭）关系延续的，文化和精神则主要依赖弱（泛）关系来传承。人类文明就是靠这二者走到今天的，它们就像是一个人的左右腿，缺一不可。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>一个人的强（狭）关系的数量是有限的，因为 TA 的精力和亲友数量是有限的，而弱（狭）关系的数量理论上可以一直增长直至地球人口总数，因为这种关系可以是单向的，可以不受时空限制，比如民国鲁迅和喜欢他的当代文学青年之间，迈克尔·杰克逊和崇拜他的异国粉丝之间。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>对大多数人来说，强（狭）关系远比弱（泛）关系更重要，但最能伤害你的往往也是强（狭）关系。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>如果一个人没有令人满意的强（狭）关系，那也无妨，TA 可以发展弱（泛）关系，跳出小爱的局限说不定会生发出大爱。如果一个人很在意自己的名声和跟自己没什么密切关系的人的看法，那说明至少 TA 潜意识里很看重弱（泛）关系，说明甚至那些不知其名姓的人在 TA 心里也占有一席之地， TA 的心底其实埋藏着大爱的种子。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>人们赚钱，追求成功、权力、地位、声誉、他人的认可和尊重，最终是为了某种关系。但人们往往在通往目的的路上迷失了，他们忘记了或不知道自己最初想要的是什么。&lt;/p>
&lt;p>卡夫卡说有一次他去街上排队，不为买东西，只为了融入人群中，让自己心里的寒冷少一些，这是对关系的渴望。陶渊明辞官隐居，这是对关系的逃离。入世是进入关系，出世是退出关系，“穷则独善其身”是后者，“达则兼济天下”是前者。&lt;/p>
&lt;p>有很多种力量使人陷入关系中，也有很多种力量迫人逃到关系外。人既渴望关系，又恐惧关系。渴望是向往关系带来的快乐，恐惧是害怕关系带来的痛苦。&lt;/p>
&lt;p>爱因斯坦说，“不必深思，只要从日常生活就可以明白：人是为别人而活的——首先是为那样一些人，他们的喜悦和健康关系着我们自己的全部幸福；然后是为许多我们所不认识的人，他们的命运通过同情的纽带同我们密切结合在一起。”这说的是关系的正面价值。萨特说，“他人即地狱”，这说的是关系的负面价值。&lt;/p>
&lt;p>人对关系的渴望是刻在基因中的，只要观察婴儿离开母亲怀抱时的反应即可明白。但是，成长环境和经历、感知理解世界的方式以及在此基础上的行为方式的不同和差异，导致有人在关系中寻找幸福，有人在关系中看到“地狱”。&lt;/p>
&lt;p>人们在关系中取暖，寻求慰藉和希望，也在关系中争斗，制造并承受痛苦。克里希那穆提说：“他（指人）需要通过关系的镜子，通过了解他自己心智的内容，通过观察而不是智力上的分析或者内省式的剖析，来找到真理。”&lt;/p>
&lt;p>人最终都要死去，但 TA 可以通过建立关系，比如说繁衍后代（强/狭关系）或著书立说传承后世（弱/泛关系），把自己的一部分（物质或精神）延续下去。假如人类明天就灭绝，那么今天所做的一切是否还有意义？人通过基因和精神的延续把对人生意义的追寻和回答向后推迟，如果人类文明能够一代代传承下去，即使个体会死去，TA 的一部分也许可以通过关系而延续下去，那么在这种代代相继的传承中 TA 的人生是否可以具有某种意义？&lt;/p>
&lt;p>如果没有了关系，生活是否还值得过，人生是否还有意义？如果让你选择，一种是我们现在的生活，另一种就是剥离了所有的关系，比如说把自己放在只有你一人的星球上独自生活，这两种生活你愿意选择哪种？如果把牛顿或曹雪芹单独放在一个星球上，他们是否还会研究科学或创作小说，这样做是否还有意义？&lt;/p>
&lt;p>退一步，是否可以说，关系的存在为人生之意义提供了更广阔和深远的可能性？如果要寻找人生的意义，或许只能从关系入手，否则大概免不了走向虚无。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>人生</category><category>三观</category><category>萨特</category><category>爱因斯坦</category><category>克里希那穆提</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>我是谁</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/who-am-i/</link><pubDate>Wed, 28 Oct 2020 01:12:24 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 28 Oct 2020 01:12:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/who-am-i/</guid><description>自我是一个很深很深的看不到底的洞。我永远无法看清自己，因为我永远无法确定下一刻想到的是什么。 我了解我所有的过往，对未来的期许与计划，以及我的</description><content:encoded>&lt;p>自我是一个很深很深的看不到底的洞。我永远无法看清自己，因为我永远无法确定下一刻想到的是什么。&lt;/p>
&lt;p>我了解我所有的过往，对未来的期许与计划，以及我的欲望、憎恶与喜好&amp;hellip;&amp;hellip;但我无法确定的是，在每一段思维活动结束的瞬间，下一刻想到的会是什么，也无法预知面对突发事件时会有何反应，这些都具有很大的随机性，所以，认识你自己，是永远不可能完成的事情，但在认识自己的路上，人永远不会停止 TA 的脚步。&lt;/p>
&lt;p>自我由什么组成？记忆、欲望以及正在活动着的意识，它们依次对应过去、未来以及当下。自我就象天空中的飞机，那个活动着的意识是它的发动机，欲望是它的方向盘，过去的历史（记忆）是它喷出的尾迹。&lt;/p>
&lt;p>一个没有过去的人，TA 是谁？诚然，人们通过你的过往来了解你，但你的历史和过去并不能完全定义你，就像你拉的屎不能完全定义你一样。如果不这样认为，那你只能是过去的囚徒。能定义你是谁的不只是你从过往历史中获得的经验，还有你对未来的梦想和计划，以及最能定义你是谁的是那个当下正在活动着的心灵，可是甚至你自己也不能完全决定下一刻将要想到的是什么，这是上帝才能决定的，所以，从这个角度来看，能定义你是谁的是环境、你自己以及上帝这三者合力的结果。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>思考</category><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>从经验和逻辑说起</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</link><pubDate>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 29 Apr 2020 05:32:46 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/talking-from-experience-and-logic/</guid><description>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范</description><content:encoded>&lt;p>屁股决定脑袋说的就是那些囿于经验的人，大脑的认知范围以屁股位置为中心形成一个区域，想象和直觉则比这个区域更大一些，而逻辑则可以突破这三者的范围抵达未曾经验和想象过的地方。更牛逼的是逻辑从已知的事实出发可以发现真理。科学这座大厦就是以逻辑为钢筋和骨架建立起来的。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://wygxmew.github.io/gallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" alt="经验、想象、直觉和逻辑" title="经验、想象、直觉和逻辑" />&lt;/p>
&lt;p>逻辑能发现感官察觉不到的事物的本质。逻辑是显微镜，能分析出仪器无法看清的原子内部结构；逻辑是望远镜，可以推测遥远未来将发生的事。逻辑思维能力是造物主赋予人类区别于其它动物的独有的能力。然而大多数人是活在经验中的，他们并不喜欢或习惯用逻辑来看事物，甚至有些人当逻辑和经验相悖的时候，他们选择相信经验，但往往会被现实打脸。&lt;/p>
&lt;p>手机刚开始普及的那年暑假，我跟村里的叔叔说起我班里有个同学买了手机，就是个不用接线的电话，叔叔的第一反应是不信，说从没听说过不用接线的电话，我跟他说电视也不用接线，照样能收到来自千里之外的影像和声音，手机也是同样的原理。我叔叔就是那种活在经验里的人，在我用逻辑给他分析之后他才相信。每个人的经验各不相同，但逻辑是通行的。如果你用逻辑来分析自己的经验，会发现很多矛盾和漏洞，因为有些经验是靠不住的。也许有人说，我分析过了，从没发现自己的经验有什么问题，我只能说分析一天和分析十天，分析一步和分析十步的结果是大不相同的。&lt;/p>
&lt;p>科学的本质其实就是把经验逻辑化，或者说是用逻辑这条线把尽可能多的经验串起来，在这个过程中会发现有一些经验是错误的。&lt;/p>
&lt;p>非欧几何诞生之前的两千年，人类一直未发现自己关于空间的经验有什么问题，直到非欧几何出现，创立非欧几何的数学家通过逻辑发现欧氏平行公设无法被证明，以过一点“可以引最少两条平行线”为新公设，可引出罗氏几何（双曲几何），以“一条平行线也不能引”为新公设，则引出黎曼几何（椭圆几何）。因非欧几何与人类过往的经验相悖，诞生时遭到冷遇和抵制，但是它符合逻辑。后来非欧几何中的黎曼几何被爱因斯坦用作处理广义相对论的数学工具。这是科学史上经验与逻辑相悖的一个例子，最后逻辑胜出。经验是过往历史的积淀，它带给人安全感，但也是自我囚禁的牢笼，而逻辑则可以串起过去与现在并通往未来。造物主是按照逻辑来设计这个世界的。用逻辑来筛选经验，会让经验更纯粹；用逻辑来扩展经验，会让经验成长更快。&lt;/p>
&lt;p>不要以为只有科学家才需要逻辑，普通人用不着，别的不谈，就下棋来说，不用逻辑或只用逻辑往前看五步的人能下得过看十步的人吗。&lt;/p>
&lt;p>但是你不可能每次行动和作决定之前都像科学家那样调查分析研究，只有重要的行动和决定才有必要那么做，人们的日常行为和决定很多都是根据直觉做出的，但是直觉有优劣之分，有的人是用经验来训练、喂养并验证自己的直觉，有的人除了用经验还用逻辑来辅助训养、验证自己的直觉，我觉得后一种人的直觉更厉害。&lt;/p>
&lt;p>有的人敏于直觉，有的人喜欢想象，有的人擅长逻辑，有的人富于创意，但无论哪一种都是以经验作为训养饲料的，都是对自己的内心下工夫。扬长避短，做自己擅长和喜欢的事，是最快乐的。&lt;/p>
&lt;p>有想象力不难，有逻辑性也不难，难的是把二者结合起来，想象中嵌着逻辑，逻辑中溢着想象，有这种特性的东西无不闪烁着奇异的光芒，从王小波的文章到当代最伟大的科学理论皆是如此。&lt;/p>
&lt;p>尽管有逻辑悖论和哥德尔不完备定理的存在，但它们的影响目前仍未超出学术领域，在现实生活中逻辑仍然有极大的用处。尽管符合逻辑的在现实中未必行得通，但与逻辑相悖的就需要慎重考虑，因为其中包含着覆灭的裂痕和危险。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><media:content url="https://wygxmew.github.iogallery/other/Experience_Imagination_Intuition_Logic.png" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>科学</category><category>哲学</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵的缺省状态</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</link><pubDate>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 16 Apr 2020 08:32:06 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/default-state-of-mind/</guid><description>一个观察，不一定对。 想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留</description><content:encoded>&lt;p>&lt;em>一个观察，不一定对。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>想要传宗接代或名垂青史的人其实是害怕死亡，害怕自我的消失，TA 想要死后自己的一部分仍然留存在这个世界上，是因为对人世的留恋和爱。想要爱的人其实是想要跟另一个人相知相通，TA 往往是为了摆脱孤独。想要名声的人其实是缺爱，TA 需要很多很多人的关注和爱。想要实利的人一般是缺乏安全感，TA 需要很多很多的钱以确保自己不会陷入物质匮乏的困境。什么都不想要什么都不缺的人，男的会陷入抑郁症，女的会到处撒野。王小波小说《舅舅情人》中的皇帝是“他简直什么也不缺，于是他就得了轻微的抑郁症。”书中的女孩儿小青是“她简直什么都不缺，于是就到处撒野。”皇宫中的皇帝代表物质匮乏的消除，深山中的女孩儿代表精神的丰盈圆满。&lt;/p>
&lt;p>世人大都处于某种匮乏状态中，而匮乏从某种意义上是相对于欲望而言的，当匮乏消除令欲望之火熄灭的瞬间，你会看到心灵的缺省状态——空无，这是上帝造人的默认状态。匮乏心理状态是稳定的，而这种匮乏消除的缺省状态是一种极不稳定的心理状态，就像位于一个圆球上的最高点，由这里出发你不知道它会滑向哪里，很多所谓的不正常心理状态都是由此出发达到的，因为这些状态极少出现，所以会被当作不正常的心理状态，而大量常见的匮乏却被当成了正常心理状态，其实在上帝的眼里是没有什么正常不正常的。为什么以前物质和精神财富匮乏的年代心理“出问题”的人很少，而现在物质和精神财富越来越丰富的年代，心理“出问题”的人却越来越多，那是因为越来越多的人实现了匮乏的消除，达到了一种极不稳定的心理状态。这种缺省的极限心理状态在我们的一生中其实经常出现——如果你留心观察的话，不过大都一闪即逝，如果你能够长时间地逗留或徘徊在那种状态，你会发现和体验到一个不同以往和常人的世界。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>心理</category><category>王小波</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>我</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/i/</link><pubDate>Fri, 31 Jan 2020 09:44:24 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 31 Jan 2020 09:44:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/i/</guid><description>笛卡尔说，我思故我在。一只狗对自己说，我闻到了自己的尿味，所以我是存在的，但你不能通过我的尿迹来定义我，因为我并不是我的历史，我也不是我的身</description><content:encoded>&lt;p>笛卡尔说，我思故我在。一只狗对自己说，我闻到了自己的尿味，所以我是存在的，但你不能通过我的尿迹来定义我，因为我并不是我的历史，我也不是我的身体、思想、情感或者身份，我是无法被定义的，因此从某种意义上说，我是存在的，但我不知道我是谁。&lt;/p>
&lt;p>我像蜿蜒的流水，不知道自己会流成什么样的形状。我像“彻夜长明的灯焰，从初夜到天明，既非同一焰，也不是另一焰”（出自《佛陀的启示》），只是闪耀变化于每一个刹那。我像看不见的黑洞，只能通过围绕着旋转和被吞噬的星辰，来确认自己的存在。&lt;/p>
&lt;p>我既不在过去，也不在未来，我只存在于现在，时间之箭的矢端。&lt;/p>
&lt;p align="right">&lt;i>读阿玛斯《自我的真相》第三章〖我是谁？〗有感&lt;/i>&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>杂记</category><category>读书</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>驱动力</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/driving-force/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2019 19:32:06 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 30 Dec 2019 19:32:06 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/driving-force/</guid><description>这个世界上，有的人是被金钱驱动的，有的人是被权力驱动的，有的人是被性驱动的，有的人是被爱驱动的，有的人是被思想（想法）驱动的，有的人是被好奇</description><content:encoded>&lt;p>这个世界上，有的人是被金钱驱动的，有的人是被权力驱动的，有的人是被性驱动的，有的人是被爱驱动的，有的人是被思想（想法）驱动的，有的人是被好奇心驱动的，也有的人懵懵懂懂混混沌沌不知道是被什么驱动的，只是在做布朗运动。当然大部分人是混合型的。如果你知道自己的驱动力是什么，那么你能知道它会把你带到什么地方吗？如果能认清自己及别人的驱动力是什么，那将有助于自己在人世间活得游刃有余，从容自若。&lt;/p>
&lt;p>金钱和权力我没兴趣，性和爱有时也向往，思想（想法）是我非常渴望拥有的东西，如果没有那活得太没意思了。如果排序的话，对我来说是这样的：思想和好奇心 &amp;gt; 性和爱 &amp;gt; 金钱和权力。&lt;/p>
&lt;p>人类社会是一座移动的城堡，金钱是筑成城堡的基本材料，权力是城堡的方向盘，性是城堡的燃料，爱是燃烧着的火苗，思想是城堡的窗户，好奇心是望远镜。思想和好奇心把城堡引领到未知的地方，然而是悬崖还是坦途则未可知，不过最终怎么走还是由权力这个方向盘决定。对于城堡里的人来说，幸福与否主要取决于火苗旺不旺，安全与否主要取决于方向盘有没有问题。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵的阅历</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</link><pubDate>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</pubDate><atom:modified>Sun, 08 Sep 2019 00:21:19 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/mind-experience/</guid><description>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”</description><content:encoded>&lt;p>人的阅历可以分为两种，一种是外在的，就是我们通常所说的阅历，指经历的事（多少），另一种是内在的，就是内心所经历的，不妨把它称为“心灵的阅历”。外在的阅历一般与年龄相关，年龄越大，经历的事越多，阅历就越丰富，而心灵的阅历与年龄的相关性就没那么高，有的人年龄不大，经历的事也不多，但其心灵阅历却可以很丰富。猪八戒吃人参果而不知其味，和多愁善感的林黛玉显然不在一个层面上。假如让他俩来谈恋爱，前者谈十次也未必有后者谈一次内心所感受和经历的多。有的人经历了很多事，但仅仅是外在的经历，并没有对其心灵产生什么影响。&lt;/p>
&lt;p>有的人的心灵像铁球，有的人的像面团，把它们在地上滚一圈，上面留下的坑洼和痕迹就是他们的“心灵阅历”。经历相同的事（在地上滚一圈），铁球和面团收获的“心灵阅历”却不同，原因何在？在于它们的感受力不同。但如果铁球滚的次数远远多于面团，也可以收获比面团多的“心灵阅历”。由此可以得出这样一个公式：&lt;strong>心灵的阅历∝经历的事×心灵的感受力，即心灵的阅历与经历的事和其感受力成正比。其中感受力是关键，它把经历的事转化为心灵的阅历。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>看一个人，不止要看他经历了多少事，更重要的是看其内在的心灵阅历，这在人际交往中是需要时间来彰显的，因为心灵并不时时显现于外。&lt;/p>
&lt;p>曾经有观点认为，想要当作家没有丰富的（外在的）人生阅历是不行的，我认为不尽然，丰富的（外在的）阅历固然是写作的有利因素和加分项，但并非必要条件。比如张爱玲，年纪轻轻还没有什么（外在的）人生阅历的时候就成了作家，再比如弗朗茨·卡夫卡、费尔南多·佩索阿都是在一个固定职位上工作了一辈子的小职员，终生未婚，恋爱经历并不复杂，可以说其人生经历很简单了，但这并没有妨碍他们成为出色的作家。成为作家并不一定需要丰富的（外在的）人生阅历，但对内在的心灵阅历却是有刚性要求的。外在的经历再丰富，但如果不能转化为内在的心灵阅历，那也白搭。感受力强的人从事写作有先天的优势，感受力不足可以靠多经事来弥补。无论如何，必须有丰富的心灵阅历。&lt;/p>
&lt;p>根据上面的公式，想要扩展心灵的阅历，有两个途径：一是多经事，除了亲身经历，别人的间接经验也可以；二是提高心灵的感受力。关于心灵的感受力，至少有两个因素可以影响到它。&lt;/p>
&lt;p>一个是重复，我曾在《&lt;a href="https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/">重复与感受&lt;/a>》一文中说过，“人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。“&lt;/p>
&lt;p>另一个是记忆，记忆是心灵这台仪器磨损的结果，或者说它像铁球或面团在地上滚过之后上面留下的坑洼和痕迹，旧的记忆会妨碍新的感受的产生，为什么孩童或年少时的心敏锐善感，而年龄变大就逐渐钝化麻木，因为那时候没经历什么事，关于人生的记忆很少。因此，理论上如果一个人能遗忘或消除一些记忆回到孩童时期的记忆状态的话，其心灵的感受力会不会也会恢复至那时的状态呢？&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>人生的目的与道路</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</link><pubDate>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</pubDate><atom:modified>Thu, 27 Jun 2019 12:11:21 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/purpose-and-path-of-life/</guid><description>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，</description><content:encoded>&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>理想的人生应该是先设定好目的，再依此规划相应的道路。然而实际情况往往是，人生的道路已经被规划好了，目的却还没有找到。因为在确定人生目的之前，我们需要先走一段路，实地勘察一下周围的环境和地貌，体验一下生活，有了人生经验然后才能做出决定。因此我们人生的目的往往是由走过的道路决定的，然而我们并没有多少可供选择的道路，这些道路大都已经被历史、社会、家庭和种种条件设置和限定好了，所以我们并没有多少自由，只能在已经被长辈和社会规划好的路上无奈地前行，很多人把道路延伸的方向当作自己人生的目的，而不是根据人生的目的确定道路的方向，这样的人将度过幸福顺遂的人生。如果你不幸有另外不同的目的，却没有勇气离开人群去寻找自己的方向，那你将会感到痛苦，最终带着遗憾走完一生。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在思考人生的目的的时候，我想起了两个人的话，一个是王小波说的，“我活在世上，无非想要明白些道理，遇见些有趣的事。倘能如我所愿，我的一生就算成功。”另一个是孔子说的，“朝闻道，夕死可矣。”其实他俩说的是同一件事，把明白些道理（闻道）作为自己的人生目的，只不过小波说得朴素又低调，孔子说得文艺且张扬。换一个高大上且人人熟知的说法就是，追求真理，按小波的说法，这话从科学家嘴里说出来，我们觉得很正常，可是从平民百姓嘴里说出来，就有点疯疯癫癫的。所以作为一个普通人，我更喜欢小波的说法。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>大学学习高数的时候，总觉得实数这东西云山雾罩，不弄清楚它的结构心里总不舒服，于是一头扎进去，搜集各种相关的理论，一层层地追根朔源，最后卡在了集合论的一个定理上，死活弄不懂了。这个世界广阔无垠，自己却陷身于一粒沙子之中而无法前进，深深地体会到一种无力感和自己的蠢笨。人生的路上总是散布着一团团的迷雾一个个的沼泽，人需要清醒地认识到自己的能力有限，不可能驱散所有的迷雾，排干每一个沼泽，他应该记住自己的目的是什么，而不是疯了似地跟每一团迷雾每一个沼泽过不去。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>没有目的人生，浑浑噩噩，性价比很低，然而目的性太强的人生，犹如只顾赶路的旅途，会错过很多的美景。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>把幽默感去掉以后，从过去的岁月里，我得到了一个结论，那就是人活在世界上，不可以有偏差；而且多少要费点劲儿，才能把自己保持在理性的轨道上。——王小波&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>真正的道路在一条绳索上，它不是绷紧在高处，而是贴近地面。它与其说是供人行走的，毋宁说是用来绊人的。——弗朗茨·卡夫卡&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>一把刀的锋刃很不容易越过；因此智者说得救之道是困难的。（《迦托·奥义书》）——毛姆《刀锋》扉页的一句话&lt;/p>
&lt;/blockquote></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>观察</category><category>思考</category><category>感悟</category><category>杂记</category><category>人生</category><category>王小波</category><category>卡夫卡</category><category>毛姆</category><category>菩提树下</category><category>世事人生</category><category>闻道集</category></item><item><title>感性·理性·心</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</pubDate><atom:modified>Mon, 04 Mar 2019 19:02:29 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/sensibility-rationality-mind/</guid><description>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。 心住在</description><content:encoded>&lt;p>感性是人存在的首要的天然的方式，而理性是次要的后天的方式。感性就像皮肤，是感知外界的第一器官，而理性就像身上的衣服、盔甲和手中的利剑。&lt;/p>
&lt;p>心住在理性的壳中，当心迷失的时候，由理性来指引方向，当理性无法决断的时候，就让心来做出选择，可是，当心和理性矛盾冲突的时候，尤其是当理性成为心的枷锁和囚笼，为心带来痛苦和折磨而不是幸福和自由的时候，该怎么办？&lt;/p>
&lt;p>终于有一天，心突然膨胀、变大，理性的壳再也容纳不下，碎了一地，然后更令人震惊的是，心把碎片一口一口地吃了下去。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>虚构</category><category>感悟</category><category>心灵</category><category>虚构而已</category><category>小说集</category></item><item><title>做题与发明创造</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/doing-exercises-and-inventions/</link><pubDate>Tue, 08 Jan 2019 14:36:23 +0800</pubDate><atom:modified>Tue, 08 Jan 2019 14:36:23 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/doing-exercises-and-inventions/</guid><description>做题和发明创造是截然不同的两回事。做题是用已有的理论和知识在设定好的框架内解决问题，目的是在头脑中强化这些理论和知识，做题越多越容易因循守旧</description><content:encoded>&lt;p>做题和发明创造是截然不同的两回事。做题是用已有的理论和知识在设定好的框架内解决问题，目的是在头脑中强化这些理论和知识，做题越多越容易因循守旧，把这些理论知识当作不容置疑的金科玉律，禁锢自己的头脑；而发明创造是构建新的理论和工具，打破已有的条条框框，颠覆传统和惯例，它是自由的宠儿。&lt;/p>
&lt;p>做题和发明创造时感受到的自由度有很大的差别，前者是已经规划好的一条狭窄的轨道，而后者面向的是360度广阔无垠的未知，因此做这两件事的时候有完全不同的体验和感受，做题的时候你能体会什么叫做限制，发明创造的时候你能感受什么叫做自由。&lt;/p>
&lt;p>中国人擅长做题——就像习惯于专制一样，美国人擅长发明创造——就像习惯于自由一样，除了应试教育的原因，与他们的社会制度和文化环境对人们造成的心理上的影响有莫大的关系。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>重复与感受</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</link><pubDate>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 26 May 2018 22:05:24 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/repetition-and-feelings/</guid><description>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？ 习惯是麻木</description><content:encoded>&lt;p>太阳底下并无新事。从宏观来看，我的生活只剩下重复与单调。 我的幸福和快乐取决于我的感受能力，可是从日常生活的重复中，我感受到了什么？&lt;/p>
&lt;p>习惯是麻木的开始，只要习惯了，相应的感官就会闭合。&lt;/p>
&lt;p>日常生活的重复和习惯让我越来越麻木，感觉不到在活着，为了激活闭合已久的感官和心灵，也许外出旅行是个好主意，好想去坐火车，再一次观看、感受这个世界。记得年少的时候第一次坐长途，看着早晨车窗外红彤彤的太阳、不断后退的山峦和高楼，心中有种种莫名的感触和意象在翻涌，当时的心那么地敏锐善感，而如今它已经变得迟钝、枯萎或者是死去了。&lt;/p>
&lt;p>越来越觉得拥有一颗善感的心多么重要，否则算不上真正地活着，跟行尸走肉无异。&lt;/p>
&lt;p>人的感官和心灵就像一台精密的仪器，重复同一种刺激越多，磨损就越严重，感受能力和灵敏度就会下降。严重磨损之后的一种补救办法是，暂停并换成不同的另外一种刺激，过段时间再换回来，然后它对这种刺激的感受能力和灵敏度就会回升。&lt;/p>
&lt;p>然而很多时候我们的感官和心灵所受到的某些刺激仅有一次，很多事情不可重复，那些美好的时光只能珍藏于记忆中，令人遗憾的往事也无法更改。时间永远向前，不可回溯。虽然有些事可以重复——比如看一部电影，但是对我们的感受来说，每一次“重复”都跟以前不一样呢。所以严格意义上的重复是不存在的。&lt;/p>
&lt;p>须知在各自的语境中，所谓“日光之下并无新事”和“每一天的太阳都是新的”，俱是真理。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category><category>闻道集</category></item><item><title>心灵是不可预测的</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/mind-is-unpredictable/</link><pubDate>Sat, 17 Jun 2017 22:50:22 +0800</pubDate><atom:modified>Sat, 17 Jun 2017 22:50:22 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/mind-is-unpredictable/</guid><description>每次外出坐车，总是喜欢坐在靠窗的位置，因为这样方便观看窗外变换不断的景物，随着如画般的风景一幕幕滑过眼前，自己的心情也随之变动，脑海中浮想联</description><content:encoded>&lt;p>每次外出坐车，总是喜欢坐在靠窗的位置，因为这样方便观看窗外变换不断的景物，随着如画般的风景一幕幕滑过眼前，自己的心情也随之变动，脑海中浮想联翩，思绪不断地跳跃，从一处转移至另一处……其实，这个时候看的不是风景，而是自己的内心。我觉得，同外界这个世界相比，更让人看不懂的是自己的心灵，无论世界多么复杂多变，总有规律可循，在某种程度上是可以预测的，而心灵呢，它是不可预测的。因为很多时候你无法知道它在下一刻想到的是什么。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>随便写写</category></item><item><title>牢笼</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/cage/</link><pubDate>Wed, 27 Jul 2016 22:30:39 +0800</pubDate><atom:modified>Wed, 27 Jul 2016 22:30:39 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/cage/</guid><description>世界是一个牢笼，我的身体被囚禁在其中； 身体是一个牢笼，我的心灵被囚禁在其中； 经验是一个牢笼，我的感觉被囚禁在其中； 理论是一个牢笼，我的知识被</description><content:encoded>&lt;p>世界是一个牢笼，我的身体被囚禁在其中；&lt;br />
身体是一个牢笼，我的心灵被囚禁在其中；&lt;br />
经验是一个牢笼，我的感觉被囚禁在其中；&lt;br />
理论是一个牢笼，我的知识被囚禁在其中；&lt;br />
过去是一个牢笼，我的未来被囚禁在其中。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>随便写写</category></item><item><title>心灵的眼镜</title><link>https://wygxmew.github.io/posts/glasses-of-mind/</link><pubDate>Fri, 30 May 2014 11:25:13 +0800</pubDate><atom:modified>Fri, 30 May 2014 11:25:13 +0800</atom:modified><guid>https://wygxmew.github.io/posts/glasses-of-mind/</guid><description>曾经有哲人说，从一出生开始，人的心灵就戴着一副无法摘下的眼镜。这是一副心灵独属的内在的眼镜，人不可以摘下它，而且每个人心灵的眼镜各不相同，会</description><content:encoded>&lt;p>曾经有哲人说，从一出生开始，人的心灵就戴着一副无法摘下的眼镜。这是一副心灵独属的内在的眼镜，人不可以摘下它，而且每个人心灵的眼镜各不相同，会随着时间和阅历而不断改变。透过这副眼镜，人看到的事物会有所改变或扭曲，不同的人看到的事物各不相同。&lt;/p>
&lt;p>区别于这种内在的眼镜，还有很多种外在的眼镜，比如一本书，一部电影，读一本书或者看一部电影就相当于暂时戴上一副外在的眼镜。当这种外在的眼镜戴得时间长了次数多了，内在的心灵的眼镜也会受到影响而随之发生改变。&lt;/p>
&lt;p>人与人的不同本质上在于所戴“眼镜”的不同。&lt;/p></content:encoded><dc:creator>乌云盖雪</dc:creator><category>感悟</category><category>心灵</category><category>菩提树下</category></item></channel></rss>